{"titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":"La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero. Los diputados suplentes son: Persida","label":1,"titletext":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n"}
{"titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":"La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero. Los diputados suplentes son: Persida","label":1,"titletext":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n"}
{"titular":"Senador del MAS dice que se suspendi\u00f3 la exigencia del carnet para \u201cprecautelar\u201d la salud de la poblaci\u00f3n","cuerpo":"El senador del Movimiento Al Socialismo (MAS), F\u00e9lix Ajpi, considera acertada la determinaci\u00f3n del Ministerio de Salud respecto a la suspensi\u00f3n temporal de la exigencia del carnet de vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. A juicio del legislador, la medida precautela la salud de la poblaci\u00f3n en general, porque evitar\u00e1 m\u00e1s protestas que aglutinan a decenas de personas, pese a que los sectores en conflicto siguen con su exigencia de abrogar la norma. \u201cHan tomado una buena medida para evitar infecciones, la \u00faltima ola que est\u00e1n diciendo, la \u00d3micron es de acci\u00f3n inmediata en el contagio, por eso creo que es una medida acertada. (\u2026) El bien mayor es la salud, sobre cualquier normativa o derecho individual\u201d, dijo el asamble\u00edsta. Ajpi neg\u00f3 que la determinaci\u00f3n del Ejecutivo signifique un retroceso en las pol\u00edticas de salud. \u201cNo es debilidad, no es claudicar ante nadie, nosotros simplemente estamos protegiendo (la salud de la poblaci\u00f3n) con todas las medidas a nuestro alcance\u201d, afirm\u00f3. Remarc\u00f3 que la decisi\u00f3n fue adoptada tambi\u00e9n para evitar aglomeraciones sectoriales de los denominados \u2018anti-vacunas\u2019 y de otra l\u00ednea pol\u00edtica. \u201cNosotros protegemos la salud; ha habido movilizaciones irresponsables, no han dicho por qu\u00e9 no quer\u00edan vacunarse, si por (motivos) culturales, ideol\u00f3gicos, religiosos","label":1,"titletext":"Senador del MAS dice que se suspendi\u00f3 la exigencia del carnet para \u201cprecautelar\u201d la salud de la poblaci\u00f3n El senador del Movimiento Al Socialismo (MAS), F\u00e9lix Ajpi, considera acertada la determinaci\u00f3n del Ministerio de Salud respecto a la suspensi\u00f3n temporal de la exigencia del carnet de vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. A juicio del legislador, la medida precautela la salud de la poblaci\u00f3n en general, porque evitar\u00e1 m\u00e1s protestas que aglutinan a decenas de personas, pese a que los sectores en conflicto siguen con su exigencia de abrogar la norma. \u201cHan tomado una buena medida para evitar infecciones, la \u00faltima ola que est\u00e1n diciendo, la \u00d3micron es de acci\u00f3n inmediata en el contagio, por eso creo que es una medida acertada. (\u2026) El bien mayor es la salud, sobre cualquier normativa o derecho individual\u201d, dijo el asamble\u00edsta. Ajpi neg\u00f3 que la determinaci\u00f3n del Ejecutivo signifique un retroceso en las pol\u00edticas de salud. \u201cNo es debilidad, no es claudicar ante nadie, nosotros simplemente estamos protegiendo (la salud de la poblaci\u00f3n) con todas las medidas a nuestro alcance\u201d, afirm\u00f3. Remarc\u00f3 que la decisi\u00f3n fue adoptada tambi\u00e9n para evitar aglomeraciones sectoriales de los denominados \u2018anti-vacunas\u2019 y de otra l\u00ednea pol\u00edtica. \u201cNosotros protegemos la salud;"}
{"titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":"La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero. Los diputados suplentes son: Persida","label":1,"titletext":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n"}
{"titular":"Hay candidatos criticados y con pasado en la justicia","cuerpo":"No son muchos, pero existen candidatos a la Asamblea Legislativa Plurinacional que tienen un pasado con la justicia y son cuestionados por la poblaci\u00f3n. La mayor\u00eda est\u00e1 en la n\u00f3mina del Movimiento Al Socialismo (MAS) y hay algunos de oposici\u00f3n. Jes\u00fas Vera es muy cuestionado en La Paz. Es l\u00edder de la Federaci\u00f3n de Juntas Vecinales (Fejuve) creada reci\u00e9n para apoyar al Gobierno. El dirigente postula por el MAS a la diputaci\u00f3n de la circunscripci\u00f3n 6. Pero el panorama no es tan f\u00e1cil. Tiene el voto en contra de los vecinos por obstaculizar la gesti\u00f3n del alcalde Luis Revilla, pero tambi\u00e9n se estrell\u00f3 contra quienes apoyan la diversidad sexual. Tambi\u00e9n aparece en las listas del MAS Mario Silva. El dirigente de los choferes de La Paz fue uno de los que recibi\u00f3 dep\u00f3sitos millonarios de la estatal V\u00edas Bolivia por retenci\u00f3n del pago de peaje de la autopista La PazEl Alto para su fondo prosalud. Los cuestionados Bernab\u00e9 Guti\u00e9rrez Apaza fue acusado de haber golpeado, junto con otros dos concejales, a la edil del municipio de Achacachi, Nora Quisbert Ticona, quien present\u00f3 denuncia ante el Ministerio P\u00fablico por agresi\u00f3n f\u00edsica y los delitos que se\u00f1ala la Ley Contra el Acoso","label":1,"titletext":"Hay candidatos criticados y con pasado en la justicia No son muchos, pero existen candidatos a la Asamblea Legislativa Plurinacional que tienen un pasado con la justicia y son cuestionados por la poblaci\u00f3n. La mayor\u00eda est\u00e1 en la n\u00f3mina del Movimiento Al Socialismo (MAS) y hay algunos de oposici\u00f3n. Jes\u00fas Vera es muy cuestionado en La Paz. Es l\u00edder de la Federaci\u00f3n de Juntas Vecinales (Fejuve) creada reci\u00e9n para apoyar al Gobierno. El dirigente postula por el MAS a la diputaci\u00f3n de la circunscripci\u00f3n 6. Pero el panorama no es tan f\u00e1cil. Tiene el voto en contra de los vecinos por obstaculizar la gesti\u00f3n del alcalde Luis Revilla, pero tambi\u00e9n se estrell\u00f3 contra quienes apoyan la diversidad sexual. Tambi\u00e9n aparece en las listas del MAS Mario Silva. El dirigente de los choferes de La Paz fue uno de los que recibi\u00f3 dep\u00f3sitos millonarios de la estatal V\u00edas Bolivia por retenci\u00f3n del pago de peaje de la autopista La PazEl Alto para su fondo prosalud. Los cuestionados Bernab\u00e9 Guti\u00e9rrez Apaza fue acusado de haber golpeado, junto con otros dos concejales, a la edil del municipio de Achacachi, Nora Quisbert Ticona, quien present\u00f3 denuncia ante el Ministerio P\u00fablico por agresi\u00f3n f\u00edsica y"}
{"titular":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica","cuerpo":"Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado. Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE). Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya; Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez. Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma; Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez. Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica, que debe ser conformada en un mes para procesar el comportamiento de los legisladores. As\u00ed quedaron conformadas las comisiones: 1.","label":1,"titletext":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado. Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE). Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya; Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez. Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma; Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez. Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica, que debe ser conformada en un mes para procesar el"}
{"titular":"Opositores piden no ir contraflecha con la vacunaci\u00f3n y masistas optan por el silencio","cuerpo":"La resistencia a la vacunaci\u00f3n de algunos legisladores del MAS y de la oposici\u00f3n fue criticada por los jefes pol\u00edticos opositores, mientras que en el MAS, los 18 parlamentarios que no se vacunaron optaron por guardar silencio apagando sus tel\u00e9fonos. \u201cPara enfrentar la pandemia hay que vacunarse, ese es el llamado y los padres de la patria no pueden ir en contraflecha al sentir de la familia boliviana, den ejemplo, acaten las pol\u00edticas de salud y acudan a sus puntos de vacunaci\u00f3n\u201d, exhort\u00f3 el senador Erick Mor\u00f3n a trav\u00e9s de un video. De acuerdo con el banco de datos del Ministerio de Salud, 23 legisladores no recibieron las vacunas correspondientes, 18 masistas y cinco opositores. El cruce de informaci\u00f3n de las listas de los partidos entregadas al Tribunal Supremo Electoral (TSE) y del Ministerio de Salud permiti\u00f3 conocer que casi el 8% de los 350 legisladores no se vacun\u00f3. EL DEBER se comunic\u00f3 con los diputados que no recibieron las vacunas; sin embargo, estos optaron por el silencio. El diputado Juan Zurita Escalera respondi\u00f3 la llamada, pero cuando conoci\u00f3 el motivo de la entrevista simplemente colg\u00f3 el tel\u00e9fono. Sus senadores correligionarios Gilmar Huarachi, de Oruro y Misrael Mamani Arenas, de","label":1,"titletext":"Opositores piden no ir contraflecha con la vacunaci\u00f3n y masistas optan por el silencio La resistencia a la vacunaci\u00f3n de algunos legisladores del MAS y de la oposici\u00f3n fue criticada por los jefes pol\u00edticos opositores, mientras que en el MAS, los 18 parlamentarios que no se vacunaron optaron por guardar silencio apagando sus tel\u00e9fonos. \u201cPara enfrentar la pandemia hay que vacunarse, ese es el llamado y los padres de la patria no pueden ir en contraflecha al sentir de la familia boliviana, den ejemplo, acaten las pol\u00edticas de salud y acudan a sus puntos de vacunaci\u00f3n\u201d, exhort\u00f3 el senador Erick Mor\u00f3n a trav\u00e9s de un video. De acuerdo con el banco de datos del Ministerio de Salud, 23 legisladores no recibieron las vacunas correspondientes, 18 masistas y cinco opositores. El cruce de informaci\u00f3n de las listas de los partidos entregadas al Tribunal Supremo Electoral (TSE) y del Ministerio de Salud permiti\u00f3 conocer que casi el 8% de los 350 legisladores no se vacun\u00f3. EL DEBER se comunic\u00f3 con los diputados que no recibieron las vacunas; sin embargo, estos optaron por el silencio. El diputado Juan Zurita Escalera respondi\u00f3 la llamada, pero cuando conoci\u00f3 el motivo de la entrevista simplemente colg\u00f3"}
{"titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":"La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero. Los diputados suplentes son: Persida","label":1,"titletext":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas. Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado. Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d. Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n"}
{"titular":"Muere  Gerardo Roz\u00edn, el conductor de \"La pe\u00f1a de Morfi\"","cuerpo":"A los 51 a\u00f1os muri\u00f3 este viernes Gerardo Roz\u00edn. As\u00ed lo confirm\u00f3 Sol Tomaselli, la representante de prensa de Telefe. \u201cLamentamos informar que falleci\u00f3 nuestro querido Gerardo Roz\u00edn . Les pido respeto para su familia\u201d, expres\u00f3 en un mensaje, reproducido por TN Noticias. TN Noticias indica que el productor se encontraba transitando una dura enfermedad y su salud comenz\u00f3 a verse muy afectada en el \u00faltimo tiempo. El conductor hab\u00eda tenido su \u00faltima aparici\u00f3n televisiva el a\u00f1o pasado, cuando dio a conocer que no continuar\u00eda a cargo de \u201cLa Pe\u00f1a de Morfi\u201d (Telefe) durante 2022. En abril de 2021, el conductor se hab\u00eda ausentado del programa durante un mes debido a un problema de salud. \u201c Antes que nada les quiero contar que Gerardo tuvo una peque\u00f1a arritmia y no va a estar hoy en el programa, pero ya est\u00e1 bien\u201d, coment\u00f3 en ese momento su compa\u00f1era, Jesica Cirio. Cuando regres\u00f3 a la conducci\u00f3n, Roz\u00edn cont\u00f3 que le hab\u00edan detectado la arritmia durante un chequeo de rutina y que tuvo que monitorearla. Una vez que su m\u00e9dico le dio el alta, se reincorpor\u00f3 al programa con la misma energ\u00eda de siempre. Meses m\u00e1s tarde, en noviembre, durante una entrevista con","label":0,"titletext":"Muere Gerardo Roz\u00edn, el conductor de \"La pe\u00f1a de Morfi\" A los 51 a\u00f1os muri\u00f3 este viernes Gerardo Roz\u00edn. As\u00ed lo confirm\u00f3 Sol Tomaselli, la representante de prensa de Telefe. \u201cLamentamos informar que falleci\u00f3 nuestro querido Gerardo Roz\u00edn . Les pido respeto para su familia\u201d, expres\u00f3 en un mensaje, reproducido por TN Noticias. TN Noticias indica que el productor se encontraba transitando una dura enfermedad y su salud comenz\u00f3 a verse muy afectada en el \u00faltimo tiempo. El conductor hab\u00eda tenido su \u00faltima aparici\u00f3n televisiva el a\u00f1o pasado, cuando dio a conocer que no continuar\u00eda a cargo de \u201cLa Pe\u00f1a de Morfi\u201d (Telefe) durante 2022. En abril de 2021, el conductor se hab\u00eda ausentado del programa durante un mes debido a un problema de salud. \u201c Antes que nada les quiero contar que Gerardo tuvo una peque\u00f1a arritmia y no va a estar hoy en el programa, pero ya est\u00e1 bien\u201d, coment\u00f3 en ese momento su compa\u00f1era, Jesica Cirio. Cuando regres\u00f3 a la conducci\u00f3n, Roz\u00edn cont\u00f3 que le hab\u00edan detectado la arritmia durante un chequeo de rutina y que tuvo que monitorearla. Una vez que su m\u00e9dico le dio el alta, se reincorpor\u00f3 al programa con la misma energ\u00eda de"}
{"titular":"Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz se impusieron en la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a","cuerpo":"Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz fueron los vencedores de la m\u00e1xima categor\u00eda, \u00e9lite, en la novena edici\u00f3n de la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a. La competencia se realiz\u00f3 el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 209 pedalistas en las diferentes categor\u00edas. La largada y la llegada tuvieron lugar en la plaza de Porongo, pero la competencia pas\u00f3 por los pueblos antiguos como ser Las Cruces, Terebinto, El Hondo, El Maguey y Pozo Colorado. Hubo dos recorridos: 47 km y 80 km, tanto para damas como para varones. Los participantes de la categor\u00eda \u00e9lite realizaron el tramo m\u00e1s largo. La vencedora en damas \u00e9lite, Mar\u00eda Vaca (3h12\u201920\u201d), estuvo seguida de Mar\u00eda Burgos (3h36\u201952\u201d) y Kamila Mendoza (5h15\u201922\u201d), segunda y tercera, respectivamente. Por su parte, Rob\u00edn Ortiz (2h46\u201959), que subi\u00f3 a lo m\u00e1s alto del podio en varones \u00e9lite, le sac\u00f3 solo un segundo de diferencia a su inmediato seguidor Jos\u00e9 Manuel Ricaldi (2h47\u201900\u201d), que se tuvo que conformar con el segundo puesto. La tercera posici\u00f3n fue para Marco V\u00e1squez (2h47\u201902\u201d), que tambi\u00e9n lleg\u00f3 muy cerca del l\u00edder. El Club Urub\u00f3 Xtreme, organizador de la prueba, en coordinaci\u00f3n con la Alcald\u00eda de Porongo tiene previsto donar material deportivo a la escuela de la","label":0,"titletext":"Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz se impusieron en la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz fueron los vencedores de la m\u00e1xima categor\u00eda, \u00e9lite, en la novena edici\u00f3n de la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a. La competencia se realiz\u00f3 el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 209 pedalistas en las diferentes categor\u00edas. La largada y la llegada tuvieron lugar en la plaza de Porongo, pero la competencia pas\u00f3 por los pueblos antiguos como ser Las Cruces, Terebinto, El Hondo, El Maguey y Pozo Colorado. Hubo dos recorridos: 47 km y 80 km, tanto para damas como para varones. Los participantes de la categor\u00eda \u00e9lite realizaron el tramo m\u00e1s largo. La vencedora en damas \u00e9lite, Mar\u00eda Vaca (3h12\u201920\u201d), estuvo seguida de Mar\u00eda Burgos (3h36\u201952\u201d) y Kamila Mendoza (5h15\u201922\u201d), segunda y tercera, respectivamente. Por su parte, Rob\u00edn Ortiz (2h46\u201959), que subi\u00f3 a lo m\u00e1s alto del podio en varones \u00e9lite, le sac\u00f3 solo un segundo de diferencia a su inmediato seguidor Jos\u00e9 Manuel Ricaldi (2h47\u201900\u201d), que se tuvo que conformar con el segundo puesto. La tercera posici\u00f3n fue para Marco V\u00e1squez (2h47\u201902\u201d), que tambi\u00e9n lleg\u00f3 muy cerca del l\u00edder. El Club Urub\u00f3 Xtreme, organizador de la prueba, en coordinaci\u00f3n con"}
{"titular":"Cristian D\u00edaz asumi\u00f3 como nuevo entrenador atigrado","cuerpo":"El argentino Cristian D\u00edaz arrib\u00f3 a La Paz para reemplazar al paraguayo Gustavo Florent\u00edn como DT de The Strongest y anunci\u00f3 de entrada que su objetivo es conseguir resultados. En su primer contacto con la prensa, tras retornar a Bolivia, el t\u00e9cnico, dijo: \u201cme gusta el desaf\u00edo, The Strongest tiene una hinchada exigente. Son tres meses y la idea es cumplir los objetivos \u201d. Se refiri\u00f3 a la importancia de los resultados en el f\u00fatbol , que son los que marcan el destino de los entrenadores. \u201cPara m\u00ed, lo importante son los resultados, llego con la ilusi\u00f3n grande de poder acompa\u00f1ar en este tramo final de la temporada en busca de ese sue\u00f1o de lograr el t\u00edtulo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el exdirector t\u00e9cnico de Royal Pari y Wilstermann. \u201cLa idea ser\u00e1 recuperar al equipo de esta seguidilla de no tan buenos resultados, que seguramente desacomod\u00f3 la estructura interna \u201d, agreg\u00f3. D\u00edaz tendr\u00e1 algunos d\u00edas para poder trabajar con libertad mientras est\u00e1 paralizado el campeonato debido a la participaci\u00f3n de la selecci\u00f3n boliviana en las Eliminatorias Catar 2022. El nuevo entrenador atigrado dijo que vio el primer tiempo del partido que el s\u00e1bado por la noche su nuevo equipo perdi\u00f3 a manos de","label":0,"titletext":"Cristian D\u00edaz asumi\u00f3 como nuevo entrenador atigrado El argentino Cristian D\u00edaz arrib\u00f3 a La Paz para reemplazar al paraguayo Gustavo Florent\u00edn como DT de The Strongest y anunci\u00f3 de entrada que su objetivo es conseguir resultados. En su primer contacto con la prensa, tras retornar a Bolivia, el t\u00e9cnico, dijo: \u201cme gusta el desaf\u00edo, The Strongest tiene una hinchada exigente. Son tres meses y la idea es cumplir los objetivos \u201d. Se refiri\u00f3 a la importancia de los resultados en el f\u00fatbol , que son los que marcan el destino de los entrenadores. \u201cPara m\u00ed, lo importante son los resultados, llego con la ilusi\u00f3n grande de poder acompa\u00f1ar en este tramo final de la temporada en busca de ese sue\u00f1o de lograr el t\u00edtulo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el exdirector t\u00e9cnico de Royal Pari y Wilstermann. \u201cLa idea ser\u00e1 recuperar al equipo de esta seguidilla de no tan buenos resultados, que seguramente desacomod\u00f3 la estructura interna \u201d, agreg\u00f3. D\u00edaz tendr\u00e1 algunos d\u00edas para poder trabajar con libertad mientras est\u00e1 paralizado el campeonato debido a la participaci\u00f3n de la selecci\u00f3n boliviana en las Eliminatorias Catar 2022. El nuevo entrenador atigrado dijo que vio el primer tiempo del partido que el s\u00e1bado por la noche"}
{"titular":"Sergio Ramos: \"Me hubiese gustado que nos haya tocado otro equipo\"","cuerpo":"El central del Paris Saint-Germain S ergio Ramos admiti\u00f3 este lunes que le hubiese \"gustado que nos haya tocado otro equipo\", tras quedar emparejado con el Real Madrid para los octavos de final de la Champions. \"El destino es muy caprichoso. Me hubiese gustado que me hubiera tocado otro equipo\", dijo Ramos en acto para presentar una cadena de gimnasios con su nombre. \"Sab\u00e9is el cari\u00f1o que tengo al Real Madrid, a la afici\u00f3n y eso no va a cambiar nunca, pero ahora toca afrontar el presente, soy jugador del PSG me toca defender a mi equipo y har\u00e9 todo lo posible por intentar pasar la eliminatoria\", afirm\u00f3 el excapit\u00e1n del equipo merengue. \"Va a ser un partido muy duro, ya veremos qu\u00e9 pasa. Para los amantes de f\u00fatbol es un grand\u00edsimo duelo, a m\u00ed me toca defender mis intereses y el PSG es el que ha apostado por m\u00ed\", a\u00f1adi\u00f3 Ramos, tras un sorteo que tuvo que repetirse por \"problemas t\u00e9cnicos\", seg\u00fan la UEFA. \"Cuando he llegado en el avi\u00f3n, el United era un equipo que me molaba como enfrentamiento , despu\u00e9s el resultado del sorteo no era v\u00e1lido, se ha dado, el sorteo es el que es, nos","label":0,"titletext":"Sergio Ramos: \"Me hubiese gustado que nos haya tocado otro equipo\" El central del Paris Saint-Germain S ergio Ramos admiti\u00f3 este lunes que le hubiese \"gustado que nos haya tocado otro equipo\", tras quedar emparejado con el Real Madrid para los octavos de final de la Champions. \"El destino es muy caprichoso. Me hubiese gustado que me hubiera tocado otro equipo\", dijo Ramos en acto para presentar una cadena de gimnasios con su nombre. \"Sab\u00e9is el cari\u00f1o que tengo al Real Madrid, a la afici\u00f3n y eso no va a cambiar nunca, pero ahora toca afrontar el presente, soy jugador del PSG me toca defender a mi equipo y har\u00e9 todo lo posible por intentar pasar la eliminatoria\", afirm\u00f3 el excapit\u00e1n del equipo merengue. \"Va a ser un partido muy duro, ya veremos qu\u00e9 pasa. Para los amantes de f\u00fatbol es un grand\u00edsimo duelo, a m\u00ed me toca defender mis intereses y el PSG es el que ha apostado por m\u00ed\", a\u00f1adi\u00f3 Ramos, tras un sorteo que tuvo que repetirse por \"problemas t\u00e9cnicos\", seg\u00fan la UEFA. \"Cuando he llegado en el avi\u00f3n, el United era un equipo que me molaba como enfrentamiento , despu\u00e9s el resultado del sorteo no era"}
{"titular":"Sergio Ramos regres\u00f3 al entrenamiento colectivo con el PSG","cuerpo":"El defensor central espa\u00f1ol del Par\u00eds Saint-Germain Sergio Ramos, lesionado desde hace meses, regres\u00f3 al entrenamiento con el grupo, inform\u00f3 este martes el entorno del jugador, confirmando una informaci\u00f3n de Radio Monte-Carlo. \"El proceso sigue su curso para Sergio Ramos\", asegur\u00f3 esta misma fuente. El central internacional de 35 a\u00f1os, llegado el pasado verano europeo procedente del Real Madrid, a\u00fan no ha debutado con su nuevo club por sus problemas en una rodilla, lo que comenzaba a verse con preocupaci\u00f3n. Su entrenador, Mauricio Pochettino, explicaba a mediados de octubre que \"no es agradable para ning\u00fan deportista entrenarse apartado del grupo . \u00c9l est\u00e1 sufriendo con esta situaci\u00f3n, pero es fuerte mentalmente\". Lea tambi\u00e9n F\u00fatbol Jairo Quinteros: \u201cLos peque\u00f1os detalles al final marcan la diferencia\u201d El defensor del seleccionado boliviano considera que se deben cuidar hasta los m\u00e1s m\u00ednimos detalles para aspirar a un buen resultado frente a Per\u00fa este jueves El evento se llev\u00f3 a cabo en la ciudad de Oruro y estuvo reservado para las categor\u00edas Infantil y Veteranos \u200b","label":0,"titletext":"Sergio Ramos regres\u00f3 al entrenamiento colectivo con el PSG El defensor central espa\u00f1ol del Par\u00eds Saint-Germain Sergio Ramos, lesionado desde hace meses, regres\u00f3 al entrenamiento con el grupo, inform\u00f3 este martes el entorno del jugador, confirmando una informaci\u00f3n de Radio Monte-Carlo. \"El proceso sigue su curso para Sergio Ramos\", asegur\u00f3 esta misma fuente. El central internacional de 35 a\u00f1os, llegado el pasado verano europeo procedente del Real Madrid, a\u00fan no ha debutado con su nuevo club por sus problemas en una rodilla, lo que comenzaba a verse con preocupaci\u00f3n. Su entrenador, Mauricio Pochettino, explicaba a mediados de octubre que \"no es agradable para ning\u00fan deportista entrenarse apartado del grupo . \u00c9l est\u00e1 sufriendo con esta situaci\u00f3n, pero es fuerte mentalmente\". Lea tambi\u00e9n F\u00fatbol Jairo Quinteros: \u201cLos peque\u00f1os detalles al final marcan la diferencia\u201d El defensor del seleccionado boliviano considera que se deben cuidar hasta los m\u00e1s m\u00ednimos detalles para aspirar a un buen resultado frente a Per\u00fa este jueves El evento se llev\u00f3 a cabo en la ciudad de Oruro y estuvo reservado para las categor\u00edas Infantil y Veteranos \u200b"}
{"titular":"La moda posa la mirada en los saberes artesanales de Santa Ana de Velasco","cuerpo":"A 505 km de Santa Cruz de la Sierra, entre San Ignacio y San Rafael, provincia Velasco, se encuentra un pueblo que parece congelado en el tiempo; calles de tierra colorada, caser\u00edos con techo de paja y unos 900 habitantes curiosos y amables que asoman a espiar cuando llegan extra\u00f1os. As\u00ed de m\u00e1gico es Santa Ana para Luis Daniel \u00c1greda, que impulsa un proyecto para recuperar lo m\u00e1s valioso de la zona, su cultura, a trav\u00e9s de los tejidos. Otrora, el tejido era parte de las tradiciones y econom\u00eda de Santa Ana, pero la falta de demanda lo extingui\u00f3 y hasta hace poco solo dos mujeres conservaban los saberes artesanales ancestrales: Lorenza Sorioc\u00f3 (72) y Mar\u00eda Patic\u00fa (79). Recuperar sus conocimientos y transmitirlos era una urgencia, y as\u00ed naci\u00f3 Viste Santa Ana, el proyecto que se ver\u00e1 desde hoy en las redes de Luis Daniel \u00c1greda, en c\u00e1psulas audiovisuales, y el 18 de enero, en la Casa de la Cultura, dando forma a una muestra que combinar\u00e1 los tejidos y la creatividad de nueve dise\u00f1adores j\u00f3venes. La experiencia Viste Santa Ana empez\u00f3 en enero, cuando Luis Daniel buscaba inspiraci\u00f3n para una nueva colecci\u00f3n. All\u00ed encontr\u00f3 un tesoro cultural en riesgo","label":0,"titletext":"La moda posa la mirada en los saberes artesanales de Santa Ana de Velasco A 505 km de Santa Cruz de la Sierra, entre San Ignacio y San Rafael, provincia Velasco, se encuentra un pueblo que parece congelado en el tiempo; calles de tierra colorada, caser\u00edos con techo de paja y unos 900 habitantes curiosos y amables que asoman a espiar cuando llegan extra\u00f1os. As\u00ed de m\u00e1gico es Santa Ana para Luis Daniel \u00c1greda, que impulsa un proyecto para recuperar lo m\u00e1s valioso de la zona, su cultura, a trav\u00e9s de los tejidos. Otrora, el tejido era parte de las tradiciones y econom\u00eda de Santa Ana, pero la falta de demanda lo extingui\u00f3 y hasta hace poco solo dos mujeres conservaban los saberes artesanales ancestrales: Lorenza Sorioc\u00f3 (72) y Mar\u00eda Patic\u00fa (79). Recuperar sus conocimientos y transmitirlos era una urgencia, y as\u00ed naci\u00f3 Viste Santa Ana, el proyecto que se ver\u00e1 desde hoy en las redes de Luis Daniel \u00c1greda, en c\u00e1psulas audiovisuales, y el 18 de enero, en la Casa de la Cultura, dando forma a una muestra que combinar\u00e1 los tejidos y la creatividad de nueve dise\u00f1adores j\u00f3venes. La experiencia Viste Santa Ana empez\u00f3 en enero, cuando Luis"}
{"titular":"Independiente Petrolero suma a su delantera a Gustavo Pinedo","cuerpo":"Independiente Petrolero sigue reforzando su plantel para la temporada 2022 en la que disputar\u00e1 el torneo de la Divisi\u00f3n Profesional y la fase de grupos de la Copa Libertadores. En ese sentido, este lunes, anunci\u00f3 la contrataci\u00f3n del delantero Gustavo Pinedo. \u201cDamos la bienvenida a un delantero con bastante experiencia nacional, con pasado en equipos como Blooming, Real Potos\u00ed, Sport Boys, entre otros. Seleccionado nacional en varias ocasiones, campe\u00f3n nacional en una oportunidad\u201d, dice el club capitalino en sus redes sociales. El campe\u00f3n del f\u00fatbol boliviano se decidi\u00f3 por Pinedo, que el a\u00f1o pasado hizo buena letra con Mojocoya FC, tambi\u00e9n de Sucre, tanto en el campeonato de la asociaci\u00f3n chuquisaque\u00f1a como en la Copa Sim\u00f3n Bol\u00edvar. \u201cCon bastante experiencia internacional en equipos como San Mart\u00edn de San Juan de Argentina, adem\u00e1s de Almer\u00eda, C\u00e1diz y Xerez de Espa\u00f1a. Promete aportar con su cuota goleadora y hacer vibrar a la hinchada con sus goles\u2026 Bienvenido al campe\u00f3n Gustavo!!!\u201d, agrega el texto que acompa\u00f1a la imagen del delantero. El 18 de febrero, Pinedo cumplir\u00e1 34 a\u00f1o s y adem\u00e1s de los equipos que mencion\u00f3 Independiente Petrolero en su publicaci\u00f3n, tambi\u00e9n jug\u00f3 en Chernomorest de Ucrania y en otros equipos nacionales como","label":0,"titletext":"Independiente Petrolero suma a su delantera a Gustavo Pinedo Independiente Petrolero sigue reforzando su plantel para la temporada 2022 en la que disputar\u00e1 el torneo de la Divisi\u00f3n Profesional y la fase de grupos de la Copa Libertadores. En ese sentido, este lunes, anunci\u00f3 la contrataci\u00f3n del delantero Gustavo Pinedo. \u201cDamos la bienvenida a un delantero con bastante experiencia nacional, con pasado en equipos como Blooming, Real Potos\u00ed, Sport Boys, entre otros. Seleccionado nacional en varias ocasiones, campe\u00f3n nacional en una oportunidad\u201d, dice el club capitalino en sus redes sociales. El campe\u00f3n del f\u00fatbol boliviano se decidi\u00f3 por Pinedo, que el a\u00f1o pasado hizo buena letra con Mojocoya FC, tambi\u00e9n de Sucre, tanto en el campeonato de la asociaci\u00f3n chuquisaque\u00f1a como en la Copa Sim\u00f3n Bol\u00edvar. \u201cCon bastante experiencia internacional en equipos como San Mart\u00edn de San Juan de Argentina, adem\u00e1s de Almer\u00eda, C\u00e1diz y Xerez de Espa\u00f1a. Promete aportar con su cuota goleadora y hacer vibrar a la hinchada con sus goles\u2026 Bienvenido al campe\u00f3n Gustavo!!!\u201d, agrega el texto que acompa\u00f1a la imagen del delantero. El 18 de febrero, Pinedo cumplir\u00e1 34 a\u00f1o s y adem\u00e1s de los equipos que mencion\u00f3 Independiente Petrolero en su publicaci\u00f3n, tambi\u00e9n jug\u00f3 en"}
{"titular":"Bafta 2022: estos son los ganadores de los premios brit\u00e1nicos de cine antesala a los Oscar","cuerpo":"El temperamental western de Netflix The Power of the Dog (El poder del perro) fue reconocido como mejor pel\u00edcula en la entrega de los Premios de cine de la Academia brit\u00e1nica, Bafta 2022, que se entregaron este domingo en el Royal Albert Hall de Londres. El protagonista de la cinta, Benedict Cumberbatch, asisti\u00f3 a la ceremonia luciendo una insignia para mostrar su apoyo al pueblo de Ucrania en el contexto de la invasi\u00f3n que sufre ese pa\u00eds a manos de Rusia. El actor brit\u00e1nico estaba entre quienes vest\u00edan los colores de la bandera ucraniana, azul y amarillo, y dijo que espera acoger a un refugiado de ese pa\u00eds. El poder del perro tambi\u00e9n fue reconocido con el premio a mejor direcci\u00f3n otorgado a Jane Campion. Sin embargo, Will Smith super\u00f3 a Cumberbatch en el premio al mejor actor. La actriz brit\u00e1nica Joanna Scanlan fue nombrada mejor actriz. BBC Mundo te cuenta quienes fueron los principales ganadores y quienes estaban nominados. Ganadora: The Power of the Dog (El poder del perro). Belfast Don't Look Up (No mires arriba) Dune Licorice Pizza Ganadora: Belfast After Love Ali & Ava Boiling Point Cyrano Everybody's Talking About Jamie House of Gucci Last Night in","label":0,"titletext":"Bafta 2022: estos son los ganadores de los premios brit\u00e1nicos de cine antesala a los Oscar El temperamental western de Netflix The Power of the Dog (El poder del perro) fue reconocido como mejor pel\u00edcula en la entrega de los Premios de cine de la Academia brit\u00e1nica, Bafta 2022, que se entregaron este domingo en el Royal Albert Hall de Londres. El protagonista de la cinta, Benedict Cumberbatch, asisti\u00f3 a la ceremonia luciendo una insignia para mostrar su apoyo al pueblo de Ucrania en el contexto de la invasi\u00f3n que sufre ese pa\u00eds a manos de Rusia. El actor brit\u00e1nico estaba entre quienes vest\u00edan los colores de la bandera ucraniana, azul y amarillo, y dijo que espera acoger a un refugiado de ese pa\u00eds. El poder del perro tambi\u00e9n fue reconocido con el premio a mejor direcci\u00f3n otorgado a Jane Campion. Sin embargo, Will Smith super\u00f3 a Cumberbatch en el premio al mejor actor. La actriz brit\u00e1nica Joanna Scanlan fue nombrada mejor actriz. BBC Mundo te cuenta quienes fueron los principales ganadores y quienes estaban nominados. Ganadora: The Power of the Dog (El poder del perro). Belfast Don't Look Up (No mires arriba) Dune Licorice Pizza Ganadora: Belfast After Love"}
