{"nombre":"M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"William Torrez Tordoya","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bolivia\/william-torres-tordoya-la-independencia-de-poderes-se-lograra-reforzando-las-instituciones_56300","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2017-10-25","titular":"William Torres Tordoya: \u201cLa independencia de poderes se lograr\u00e1 reforzando las instituciones\u201d","cuerpo":["El ciclo de entrevistas a los postulantes judiciales arranca hoy en EL\u2008DEBER. En inicio, se conversar\u00e1 con los cuatro aspirantes de Santa Cruz para el Tribunal Supremo de Justicia (TSJ), en el orden de su aparici\u00f3n en la papeleta de sufragio, de acuerdo a su disponibilidad y en espacios equitativos. Torres Tordoya prefiri\u00f3 responder por escrito. \u00a0","\u00bfCu\u00e1les son los cinco m\u00e9ritos que lo hacen merecedor de un lugar en el Tribunal Supremo de Justicia, seg\u00fan usted?","Haber luchado por la transparencia de la administraci\u00f3n de la justicia. Haber iniciado el proceso de desconcentraci\u00f3n de la administraci\u00f3n de justicia llevando la misma a diferentes distritos de la ciudad como a provincias \u00a0de nuestro departamento. Haber luchado por la dotaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de jueces para el departamento de Santa Cruz. Haber propuesto de manera permanente la modernizaci\u00f3n de la justicia. Haber hecho que la justicia llegue a todos los sectores sociales, siendo estos ricos o pobres.","\u00bfQu\u00e9 experiencia tiene en su carrera profesional?","Formaci\u00f3n profesional: licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas, Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma Gabriel Ren\u00e9 Moreno. Formaci\u00f3n post gradual: diplomado en Derecho Procesal Penal, diplomado en Gesti\u00f3n Ciencias Forenses y Pol\u00edticas. Experiencia laboral: fiscal de materia I en dos oportunidades mediante examen de competencias y concurso de m\u00e9ritos, capacitador del Instituto de Capacitadores del Ministerio P\u00fablico en los cursos sobre uso del manual del fiscal y la Polic\u00eda, uso del manual del fiscal y la Polic\u00eda durante la etapa preparatoria. Experiencia laboral dentro del \u00d3rgano Judicial: vocal del Tribunal Departamental de Justicia de Santa Cruz, residente del Tribunal Departamental de Justicia de Santa Cruz.","\u00bfCu\u00e1l es su propuesta te\u00f3rica que aplicar\u00e1 si lo eligen para el Tribunal Supremo de Justicia?","Lucha implacable contra la corrupci\u00f3n. Lucha implacable contra la retardaci\u00f3n de justicia. Independencia en la administraci\u00f3n de justicia. Acceso a la justicia sin discriminaci\u00f3n (justicia pronta y oportuna para todos). Modernizaci\u00f3n de la justicia. Incorporando las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que permita el seguimiento efectivo de los procesos, inclusive desde el celular.","\u00bfUsted cree que hay independencia de poderes en el pa\u00eds?","La independencia de poderes se lograr\u00e1 con el reforzamiento de las instituciones u \u00f3rganos del Estado; por ello propongo el fortalecimiento institucional del \u00d3rgano Judicial, a efectos de constituir una instituci\u00f3n s\u00f3lida.","Hay muchos cuestionamientos sobre casos de reclusos reincidentes que consiguen libertad, pese a haber cometido delitos graves. \u00bfC\u00f3mo se podr\u00e1 arreglar esta situaci\u00f3n?","La modernizaci\u00f3n de la justicia, mediante la implementaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n de los procesos y el cruce de informaci\u00f3n digital en red con las instituciones como la Polic\u00eda, Ministerio P\u00fablico y otros, nos permitir\u00e1 obtener informaci\u00f3n oportuna que evitar\u00e1 que reclusos reincidentes y peligrosos consigan libertad."],"label":1}
{"nombre":"Evert Cruz Quiroga","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/el-killer-dice-que-sabe-quienes-tienen-los-restos-de-marcelo-quiroga-santa-cruz_268076","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-19","titular":"\u201cEl Killer\u201d dice que sabe qui\u00e9nes tienen\n los restos de Marcelo Quiroga Santa Cruz ","cuerpo":["Poco despu\u00e9s de salir de las celdas de la Felcc para ser llevado a celdas judiciales y como si fuera una medida desesperada, ","Felipe Froil\u00e1n Molina, alias \u201cel Killer\u201d, revel\u00f3 que conoce qu\u00e9 personas tienen en su poder ","los restos del extinto l\u00edder socialista, Marcelo Quiroga Santa Cruz.","\u201cNo conozco, sino s\u00e9 qui\u00e9nes est\u00e1n agarrando\u201d, ","dijo escuetamente el reo cuando los periodistas le preguntaron sobre d\u00f3nde estar\u00edan enterrados los restos del malogrado l\u00edder pol\u00edtico. \u201cEl Killer\u201d dijo que call\u00f3 por mucho tiempo y que ahora est\u00e1 dispuesto a revelar lo que \u00e9l conoce.","El 17 de julio de 1980,\u00a0","un grupo de paramilitares, bajo comando del entonces coronel Luis Arce G\u00f3mez asaltaron el edificio de la COB, ubicada en pleno Prado pace\u00f1o. La operaci\u00f3n Mercurio fue dise\u00f1ada para atrapar a los l\u00edderes laborales y pol\u00edticos que se reun\u00edan en el denominado Conade. Los paramilitares hirieron de bala al l\u00edder socialista y se lo llevaron al Estado Mayor. Desde entonces no se supo nada.","\u201cMe he callado bastante tiempo, voy a hablar las verdades, tendr\u00eda que charlar\u201d, ","desliz\u00f3 como una frase dirigida \u201cel Killer\u201d, aunque tuvo todo este tiempo para realizar las mismas revelaciones. Los otros dos militares condenados por esa muerte eran Luis Arce G\u00f3mez y el Presidente de facto, Luis Garc\u00eda Meza, ambos fallecidos sin revelar el lugar donde estar\u00edan enterrados los restos de Marcelo Quiroga Santa Cruz.","El edificio donde se levantaba la COB fue destruido ","y el Gobierno de Evo Morales edific\u00f3 en el lugar la Federaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Mineros de Bolivia (Fstmb. El acto de inauguraci\u00f3n cont\u00f3 con la presencia del actual\u00a0","Presidente Luis Arce. ","En esa oportunidad, el Jefe de Estado dijo que uno de los temas pendientes de la historia era conocer el lugar donde estaban enterrados los restos de Marcelo y ","record\u00f3 que fue en las gradas del viejo edificio donde fue victimado.","De ese modo, 42 a\u00f1os despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n del l\u00edder socialista se abre una posibilidad de conocer finalmente d\u00f3nde est\u00e1n los restos. ","Aunque \u201cel Killer\u201d dijo que los restos no est\u00e1n enterrados",", sino que est\u00e1n en poder de tres personas a las que no identific\u00f3. \u201cNo est\u00e1n enterrados\u201d, resumi\u00f3 el reo condenado.","\u201cEl Killer\u201d fue presentado este s\u00e1bado por las autoridades de Gobierno ","quienes revelaron que fue aprehendido en la zona de Cota Cota. Se dice que no ofreci\u00f3 resistencia y se entreg\u00f3 a las autoridades. ","(VEA EL VIDEO) En 2016, un gigantesco operativo dio con el paradero de el 'Killer', Felipe Froil\u00e1n Molina, quien estaba escondido en la casa de su hija ","\u00a0","\u00a0","\u00a0","\u00a0"],"label":0}
{"nombre":"Laura Marlene Lujan Condori","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Regis German  Richter  Alencar","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/mundo\/un-sismo-de-57-grados-en-la-escala-de-richter-sacudio-la-provincia-argentina-de-tucuman_262994","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-10","titular":"Un sismo de 5.7 grados en la escala de Richter sacudi\u00f3 la provincia argentina de Tucum\u00e1n ","cuerpo":["Tembl\u00f3 Tucum\u00e1n. Este lunes un sismo de magnitud 5.7 grados en escala Richter sacudi\u00f3 la provincia argentina de Tucum\u00e1n y"," sus alrededores. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Prevenci\u00f3n S\u00edsmica (Inpres) del vecino pa\u00eds, el epicentro fue en Trancas (norte argentino) a una profundidad de 10 kil\u00f3metros, lo que provoc\u00f3 que el sismo sea uno de los m\u00e1s intensos de los \u00faltimos a\u00f1os.","Medio locales reportaron que el sismo se extendi\u00f3 entre 10 y 15 segundos. Las provincias vecinas de Salta y Santiago del Estero",", tambi\u00e9n, sintieron el movimiento, indic\u00f3 el portal tn.com.ar.","Por su parte, el diario La Gaceta public\u00f3 que a las 5:55 (4:55 de Bolivia) ","se registr\u00f3 una r\u00e9plica de 3.2 de magnitud (la primera fue a las 5:36 hora local); sin embargo, en ambos momentos no se reportaron da\u00f1os personales, ni materiales.","\u201cLa latitud del sismo fue -26.220 y la longitud de -65.440. Los primeros testimonios de las personas que viven en la zona dan cuenta de que el temblor se sinti\u00f3 con fuerza ","cuando muchas personas estaban durmiendo y algunas otras se estaban despertando\u201d, inform\u00f3 el portal tycsports.com. Tucum\u00e1n es una de las 23 provincias que conforman la Rep\u00fablica Argentina.","\n                Chile ha llevado a cabo una de las campa\u00f1as de inoculaci\u00f3n m\u00e1s exitosas del mundo y fue uno de los primeros pa\u00edses de la regi\u00f3n en empezar a vacunar a su poblaci\u00f3n contra la covid-19.\n            ","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Ana Maria Alizares Sandoval","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/jessica-ana-maria-y-pamela-celebraron-sus-15-anos-de-misses_238131","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-07-7","titular":"Jessica, Ana Mar\u00eda y Pamela celebraron sus 15 a\u00f1os de misses","cuerpo":["En julio de 2006, en un pabell\u00f3n de la Expocruz tuvo lugar el concurso Miss Bolivia",", en el que resultaron ganadoras ","J\u00e9ssica Jordan, para Miss Universo; Ana Mar\u00eda Ortiz, para Miss Mundo, y Pamela Justiniano, para Miss Internacional",". Desde antes que empiece ese certamen hubo buena qu\u00edmica entre las tres orientales, se llevaban bien y despu\u00e9s que terminaron sus reinados siguieron en contacto.\u00a0","Pasaron 15 a\u00f1os y este tr\u00edo de bellezas no quiso que la fecha pase desapercibida."," Decidieron reunirse, darse unos d\u00edas de vacaciones y recordar sus a\u00f1os de misses",".","Ana Mar\u00eda las invit\u00f3 a su ciudad natal, Trinidad, donde les ofreci\u00f3 un programa de actividades recreativas",", paseos por los r\u00edos y lagunas, andar en moto por la ciudad y comer pescado y otros platos del lugar.","No la pensaron dos veces. Aceptaron",", y Jessica, que vive entre Huaracaje y Santa Cruz, se fue a la capital beniana. Lo mismo hizo Pamela, agarr\u00f3 su maleta y se fue a alcanzarlas.","Y como compa\u00f1eras de lujo las visitantes llevaron con sus hijas peque\u00f1as",". Ana Mar\u00eda las esper\u00f3 en el aeropuerto con flores y as\u00ed empez\u00f3 la celebraci\u00f3n.","Las visitantes conocieron\u00a0","el famoso desayuno beniano, que incluye bife, huevo frito, masaco de yuca y pl\u00e1tano y otras exquisiteces",".","Una de las excursiones que no olvidar\u00e1n fue navegar por el r\u00edo Ibare",", que queda cerca de Trinidad y donde se pueden observar a los bufeos.","El \u00faltimo d\u00eda de la visita,\u00a0","Ana Mar\u00eda aprovech\u00f3 la presencia de sus amigas para bautizar a su hija menor, Luciana Shriqui",", y seguir celebrando. En esta ocasi\u00f3n cambi\u00f3 el men\u00fa, la anfitriona prepar\u00f3 una paella para cerrar el encuentro.","La actual Miss Bolivia realiz\u00f3 una sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica con este s\u00edmbolo y saluda a la comunidad LGBT","\ufeff"],"label":0}
{"nombre":"Vicenta Ventura Rodriguez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/royal-pari-fc\/hernan-rodriguez-se-suma-al-equipo-inmobiliario_261633","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-1","titular":"Fernando Rodr\u00edguez: \u201cEn Bolivia hay oportunidad para impulsar la hoteler\u00eda de alta gama\u201d","cuerpo":["Fernando Rodr\u00edguez es el cofundador de Panorama Hospitality Group, gestor del MET Hotel de la ciudad de La Paz, que abri\u00f3 sus puertas este mes. El establecimiento es un hotel boutique que cuenta con 76 habitaciones (una es la suite MET Penthouse), incluye a Dominga Restaurant, un spa con un gimnasio abierto las 24 horas, piscina en interiores, sauna, hidromasaje, jard\u00edn en exteriores, y un espacio para eventos en el \u00faltimo piso que puede albergar hasta 200 personas.","_ \u00bfC\u00f3mo surge la idea de establecer MET Hotel?, \u00bfcu\u00e1les son las expectativas con el negocio en su primer a\u00f1o y en el mediano plazo?","MET Hotel es parte del plan de crecimiento que tenemos como grupo y que en su primera etapa busca consolidar nuestra presencia en el mercado hotelero en La Paz, despu\u00e9s de los buenos resultados que tuvimos con Atix Hotel (inaugurado en 2016). ","Consideramos que el 2022 va a ser de transici\u00f3n, no solamente para nosotros, sino para la industria en general producto de las secuelas de la pandemia. Para el 2023 hacia adelante somos bastante positivos, puesto que, en forma adicional a la recuperaci\u00f3n gradual del sector, creemos que post Covid-19 el viajero se va a enfocar bastante en el concepto y la experiencia de las propiedades que visita, y es ah\u00ed precisamente donde tenemos una ventaja con respecto al resto del mercado."," ","_\u00bfCu\u00e1nto se invirti\u00f3 en el proyecto?"," ","Panorama est\u00e1 integrado verticalmente; es decir, conceptualiza, desarrolla, construye y opera hoteles. Dar una cifra total no ser\u00eda comparable con otras inversiones en el sector, dadas todas las actividades que realizamos internamente; sin embargo, referencialmente podemos comentar que nuestra inversi\u00f3n por habitaci\u00f3n, la cual tiene altos est\u00e1ndares constructivos y tecnol\u00f3gicos, est\u00e1 alrededor del 30% por debajo de inversiones que recientemente se han hecho en Santa Cruz en el segmento de cinco estrellas."," ","_En una coyuntura como la actual, de pandemia, \u00bfpor qu\u00e9 decidi\u00f3 emprender en el sector hotelero (uno de los m\u00e1s golpeados)?, \u00bfqu\u00e9 tipo de acciones aplicar\u00e1 para atraer clientes?"," ","Nosotros empezamos a construir MET Hotel en 2019. Si bien la pandemia nos golpe\u00f3 por doble partida, al tener un hotel en operaci\u00f3n y otro en construcci\u00f3n, la hoteler\u00eda es una industria de largo aliento, donde los frutos no necesariamente se ven al inicio.","Consideramos que m\u00e1s all\u00e1 de los problemas que hemos tenido en estos dos \u00faltimos a\u00f1os, nuestra tesis no ha cambiado: en este negocio la escala es importante, pero sobre todo creemos que en Bolivia hay una clara oportunidad de crecimiento en el segmento de alta gama, donde el turista extranjero es muy relevante, y puede ser mucho m\u00e1s relevante en la medida en la cual consolidemos circuitos tur\u00edsticos integrales y se mejoren las conexiones a\u00e9reas.","\u00a0","Y algo que es muy importante para nosotros es contribuir en la medida de nuestras posibilidades a cambiar ese paradigma extractivista que ha marcado nuestra historia reciente como pa\u00eds: el turismo es intensivo en recursos humanos, es amigable con el medioambiente y genera divisas.","En un contexto complicado como el actual, siempre existe la tentaci\u00f3n de bajar los precios;  sin embargo, preferimos enfocarnos en resaltar las cualidades de nuestro producto y adicionalmente continuar penetrando el mercado local, el cual, producto de la pandemia, ha incrementado los viajes internos. Vemos que es una tendencia que va a continuar.","\u00a0"," ","_\u00bfTiene planes de expandir la marca en el pa\u00eds o en el exterior?","Tenemos un plan de crecimiento muy claro para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os como grupo. No necesariamente buscamos repetir marcas o nombres, sino buscamos repetir nuestro ADN, creando conceptos \u00fanicos en cada propiedad que vayamos a desarrollar. Espec\u00edficamente podemos mencionar que en los pr\u00f3ximos meses estaremos empezando la construcci\u00f3n de dos hoteles rurales en uno de los destinos tur\u00edsticos m\u00e1s ic\u00f3nicos que tiene Bolivia.","\u00a0","En paralelo, estamos empezando a trabajar en el proyecto de un hotel en Santa Cruz, que m\u00e1s all\u00e1 de ser la principal plaza para el hu\u00e9sped corporativo y local, se est\u00e1 consolidando como el punto de entrada a Bolivia para los turistas extranjeros. Finalmente, estamos conversando con un grupo empresarial en un pa\u00eds vecino para reproducir lo que estamos construyendo en Bolivia.","\u00a0"," ","_ En poco tiempo, sitios web como Tripsavvy o Forbes han colocado a Met Hotel como uno de los hoteles a tener en cuenta en 2022, \u00bfc\u00f3mo recibe esa consideraci\u00f3n?","La recibimos con mucha satisfacci\u00f3n, no solamente como grupo, sino como bolivianos que creemos en nuestro pa\u00eds, y en la capacidad que tenemos de generar conceptos que sean reconocidos internacionalmente y generen un impacto positivo en nuestro ecosistema tur\u00edstico. En Panorama, el dise\u00f1o, arte, gastronom\u00eda, cultura y la responsabilidad ambiental-social son el cimiento de lo que hacemos, y vamos a continuar trabajando en esa l\u00ednea. "],"label":0}
{"nombre":"Maria Del Pilar Rivero Guillen Pinto","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/multimedia\/partygate-el-escandalo-por-las-fiestas-del-go_453616","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-19","titular":"Cora Rivero Jackson y el secreto del amor que dura","cuerpo":["El cincuentavo aniversario matrimonial, no es solo la celebraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os desde aquel maravilloso d\u00eda, sino que tambi\u00e9n ","significa que has compartido una vida entera junto a tu alma gemela",". Un privilegio que muy pocas pueden celebrar. ","Cora Rivero se cas\u00f3 con Anthony Boy Jackson en Estados Unidos y ","en tres d\u00edas festejar\u00e1n las cinco d\u00e9cadas de su uni\u00f3n matrimonial. ","Sus hijas son Jennifer Lynn Jackson Bartusick y Jacqueline Luisa Jackson Pena y sus nietos: Jackson y Jake Bartusick, Lucas, Diego y Lily Pena. ","Cr\u00f3nica de la esposa"," ","As\u00ed cuenta Cora Rivero su historia: \"Conoc\u00ed a Tony en agosto de 1971, en la ciudad de Newport Beach, California, cuando fui a visitar a mis hermanos a Estados Unidos. ","Llegu\u00e9 a Abilene, Texas, donde viv\u00eda mi hermana Tery con su esposo Richard, hermano de Tony",". ","Mi gal\u00e1n vino a visitarme en octubre de 1971 a Texas, yo apenas hablaba ingl\u00e9s. ","Nos comunic\u00e1bamos por medio de un diccionario que me regal\u00f3",", as\u00ed continuamos hablando hasta que regresamos a California, que fue para la Navidad del mismo a\u00f1o y decidimos casarnos en enero del a\u00f1o entrante. La pedida de mano fue interesante, pues mi hermana Tery hizo de int\u00e9rprete. Tony escribi\u00f3 una carta a mi pap\u00e1, don Ceferino Rivero, y pidi\u00f3 consentimiento para la boda.","Nos casamos el 22 de enero de 1972 en la ciudad de Costa Mesa, California","El matrimonio fue sencillo, confeccion\u00e9 mi traje blanco con el primer regalo que me hizo mi novio, que fue una m\u00e1quina de coser. Mi hermana me ayud\u00f3 hacer la torta y los s\u00e1ndwiches; las damas fueron: mi cu\u00f1ada Doris, Anita, la enamorada de mi hermano Guido, mi prima Emily y Tery, mi dama de honor. ","Una iglesia protestante nos acogi\u00f3 en la boda, estuve rodeada de mis hermanos, Guido, Tery y Daniel que me llev\u00f3 al altar representando a mi pap\u00e1. Estuvieron presente los padres de Tony, su hermano, sus abuelos, su t\u00eda y una pareja que eran los mejores amigos de mis suegros. Aprend\u00ed que no es importante la cantidad de invitados, si no la calidad de las personas que te rodean. Los que me acompa\u00f1aron ese d\u00eda, hasta hoy son parte de mi vida. ","El matrimonio es un camino con altibajos"," ","Es un viaje con aventuras buenas y malas, momentos felices, tristes, con emociones que nos llevan al acuerdo y desacuerdo, a la cima cuando vemos realizados a nuestros hijos o, desilusionados cuando los vemos fallar, ellos son parte de esa ruta que nos trazamos. Es muy dif\u00edcil cuando empiezas a vivir con una persona que reci\u00e9n conoces, m\u00e1s a\u00fan cuando somos de dos culturas diferentes. Creo que el secreto de que un matrimonio tenga \u00e9xito es el compromiso que cada persona hace en el d\u00eda de su boda, de aprender juntos, aceptarse y apoyarse a pesar de las dificultades, y cuando vienen los hijos, paciencia y sensibilidad.","Tony es el cimiento de mi hogar","Me apoya en todas mis aventuras, me frena o me hace reflexionar, as\u00ed nos complementamos en todo. Cuando tuvimos que tomar decisiones sobre la formaci\u00f3n de nuestras hijas, \u00e9l me dio la autoridad para encargarme del colegio, las actividades deportivas y sociales. Esa oportunidad me acerc\u00f3 a ellas para siempre. De lo econ\u00f3mico y las finanzas, \u00e9l est\u00e1 al mando.","Tony me consiente en mis actividades, me da la libertad de participar, sea pol\u00edticamente o con mi filantrop\u00eda y eso me da seguridad. Mis hijas y ahora mis nietos tienen un gran respeto por Tony, porque \u00e9l ha sido un ejemplo de pap\u00e1, que ha trabajado honestamente hasta que se jubil\u00f3, hace 18 a\u00f1os, y despu\u00e9s de su jubilaci\u00f3n aprendi\u00f3 hacer inversiones en la Bolsa de Valores.\u00a0","Nuestra filosof\u00eda fue celebrar cada aniversario sin contar los a\u00f1os y llegamos a las Bodas de oro. ","En Estados Unidos la tradici\u00f3n dice que los hijos les celebran a los padres, estamos esperando qu\u00e9 van a hacer nuestras hijas",".","Dios me dio la oportunidad de formar un hogar con un hombre muy especial, que me ha permitido que me realice como mujer, esposa, madre, abuela y fil\u00e1ntropa empedernida.","Soy voluntaria"," ","Pertenezco a varias instituciones en USA: Pl\u00e1stico Mission Foundation, Allianza Bolivia, Bolivian Di\u00e1lisis League (presidenta y fundadora), Camino Auxiliary Health Center, miembro del partido Democrata, miembro de la C\u00e1mara de Comercio Hispanic de Orange County\".\u00a0","En Santa Cruz de la Sierra, soy socia del Rotary Club Urbar\u00ed, miembro de la mesa directiva del Comit\u00e9 C\u00edvico Femenino, Club del Libro Querajasu y del C\u00edrculo de la Amistad. Es importante ayudar a mi pa\u00eds y al que lo necesita. ","Mi esposo siempre me apoya, igualmente mis hijas y ahora mis nietos, cuando hago mi evento del Carnaval Cruce\u00f1o en California, ellos est\u00e1n listos para ayudar y ser parte del evento",", creo que ese es el mejor legado que les estoy dejando."],"label":0}
{"nombre":"Idelma Llanqui Solis De Miranda","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/edicion-impresa\/disminuyen-cifras-de-prestatarios-y-ahorros-en-financieras-de-vivienda_270849","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-14","titular":"Investigan a dos extranjeros encontrados cerca de un laboratorio de cristalizaci\u00f3n de coca\u00edna en Beni ","cuerpo":["El Ministerio P\u00fablico inici\u00f3 un proceso de investigaci\u00f3n en contra de ","Jhonatan Smith Quinteros, colombiano de 37 a\u00f1os de edad, y Marcos Felipe Ribeiro, brasile\u00f1o de 30 a\u00f1os",", quienes fueron aprehendidos en inmediaciones de un laboratorio de cristalizaci\u00f3n de coca\u00edna en el punto fronterizo Beni, Santa Cruz y Brasil.","De acuerdo con declaraciones del fiscal Departamental de Beni, Ruthiar V\u00e1squez, ","en el lugar se evidenci\u00f3 la existencia de una pista de aeronaves, adem\u00e1s de dos helic\u00f3pteros",". La captura fue posible despu\u00e9s de un cruce de disparos.","\u201cLos dos extranjeros son procesados por los delitos de fabricaci\u00f3n, tr\u00e1fico de sustancias controladas, almacenaje, comercializaci\u00f3n y compra ilegal de di\u00e9sel o\u00edl, gasolina y gas licuado de petr\u00f3leo y tenencia y porte o portaci\u00f3n il\u00edcita, quienes ","fueron aprehendidos en medio de un cruce de arma de fuego entre la patrulla antidroga"," y un grupo de personas que estaban en la zona\u201d, dijo V\u00e1squez. ","Los datos indican que el 11 de marzo, a las 06:00 horas, el personal del Grupo de Investigaci\u00f3n de Operaciones Especiales (GIOE) Trinidad realiz\u00f3 operaciones, y a las 11:30 de la ma\u00f1ana un equipo antidroga ","infiltr\u00f3 coordenadas en una zona boscosa del punto fronterizo Beni, Santa Cruz y Brasil"," donde se encontr\u00f3 una aeronave tipo helic\u00f3ptero marca Robinson. ","Adem\u00e1s, a las 16:00 horas, el segundo equipo antidroga infiltr\u00f3 otra coordenada, ","lugar donde se evidenci\u00f3 un\u00a0 helic\u00f3ptero AS 350 B2",", h\u00e1bilmente mimetizado en la espesura de la jungla.","A 17:30 de la tarde, los efectivos de la patrulla antidroga escucharon en la espesura de la jungla a un grupo de personas que, al percatarse de la presencia ","policial, escaparon intern\u00e1ndose en la selva y realizando disparos de arma de fuego",", ah\u00ed fueron aprehendidos los dos extranjeros Marcos Felipe Ribeiro, de nacionalidad brasile\u00f1a, y Jonnathan Smith Quinteros, de nacionalidad colombiana.","Al d\u00eda siguiente, durante el rastrillaje y patrullaje por inmediaciones de las aeronaves encontradas, se detect\u00f3 diferentes ","\u00e1reas de construcci\u00f3n rupestre con caracter\u00edsticas a un laboratorio de cristalizaci\u00f3n de sustancias controladas",", sin presencia de personas, ah\u00ed y se encontr\u00f3 una carabina 22 mm, munici\u00f3n de diferentes calibres, dos radios de comunicaci\u00f3n, un GPS Garmin y 19 \u00e1reas para diferentes usos construidas de manera rupestre, as\u00ed mismo, diferentes sustancias s\u00f3lidas y l\u00edquidas precursoras. ","En la misma zona se detect\u00f3 ","una pista de aeronaves y en inmediaciones se encontr\u00f3 1.920 litros de AV-GAS",", los cuales fueron incinerados en el lugar.","En 2019, en el aer\u00f3dromo Mondaka de Santa Cruz, se incautaron avionetas, armas, qu\u00edmicos, veh\u00edculos y se detuvo a 15 personas, entre ellas a un capo colombiano. Hubo disparos de armas de fuego, pero todo qued\u00f3 anulado por orden de D\u00e1vila"],"label":0}
{"nombre":"Gustavo Ricardo Zarate Lopez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/luis-gustavo-y-stephanie-ya-son-marido-y-mujer_264613","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-23","titular":"Luis Gustavo y Stephanie ya son marido y mujer","cuerpo":["Flechados por un caf\u00e9. ","Stephanie Julio Marchetti y Luis Gustavo Ribera Roda se conocieron en In\u00e9s Espa\u00f1a Bistro"," por coincidencias de la vida; \u00e9l leyendo un libro y ella, tomando un caf\u00e9. As\u00ed empez\u00f3 su noviazgo, que dur\u00f3 un a\u00f1o y medio hasta que decidieron unir sus vidas en matrimonio.","Los novios realizaron"," la ceremonia civil en el domicilio de la novia,"," y all\u00ed mismo disfrutaron de una velada \u00edntima y rom\u00e1ntica.","Sus invitados ","se deleitaron con aperitivos de Confetti y la m\u00fasica estuvo \u00a1a todo dar!",". Hubo violines, conjunto al vivo, mariachis y hasta una banda de rock. Los novios alzaron vuelo a su luna de miel fijada en Argentina","."],"label":0}
{"nombre":"Herbert Taboada Perez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Crecencia Salda\u00f1a Acosta","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Evert Cruz Quiroga","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/el-killer-ahora-dice-que-sabe-donde-esta-marcelo-quiroga_268115","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-20","titular":"\u2018El Killer\u2019 ahora dice que sabe d\u00f3nde est\u00e1 Marcelo Quiroga","cuerpo":["Felipe Froil\u00e1n Molina, alias \u201cel Killer\u201d, dijo que conoce qu\u00e9 personas tienen en su poder los restos del extinto l\u00edder socialista Marcelo Quiroga Santa Cruz. Eso s\u00ed, a","yer indic\u00f3 que tendr\u00eda que \u201ccharlar\u201d."," ","\u201cNo conozco, sino s\u00e9 qui\u00e9nes est\u00e1n agarrando\u201d,"," se\u00f1al\u00f3 a los periodistas tras ser recapturado. Este ciudadano fue sentenciado en 2007 a 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel sin derecho a indulto por el asesinato y desaparici\u00f3n del destacado pol\u00edtico socialista durante ","el golpe militar del 17 de julio de 1980."," ","Esa condena comenz\u00f3 a correr en 2016, cuando fue detenido. En 2020, \u201cEl Killer\u201d se benefici\u00f3 de manera irregular con la detenci\u00f3n domiciliaria por el lapso de un a\u00f1o. ","El plazo hab\u00eda vencido y Molina a\u00fan estaba en libertad.","\u201cMe he callado bastante tiempo, voy a hablar las verdades; tendr\u00eda que charlar\u201d,"," remarc\u00f3 al sugerir una posible negociaci\u00f3n.","\u201cEl Killer\u201d, quien fue suboficial en las Fuerzas Armadas (FFAA), t","uvo varias oportunidades para realizar esas mismas revelaciones."," ","Los otros dos militares condenados por esa muerte fueron Luis Arce G\u00f3mez y Luis Garc\u00eda Meza, quienes lideraron el golpe de 1980."," Ambos fallecieron sin revelar la ubicaci\u00f3n de los restos mortales de Quiroga Santa Cruz.","El d\u00eda del golpe, el l\u00edder socialista junto con otros dirigentes pol\u00edticos y sindicales se reunieron ","en la sede de la Federaci\u00f3n de Trabajadores Mineros del Prado de La Paz."," ","Un grupo de paramilitares tom\u00f3 esas instalaciones por la fuerza e hiri\u00f3 a Quiroga Santa Cruz; en esas condiciones lo trasladaron hasta el Estado Mayor y desde entonces no se supo m\u00e1s de su paradero,"," a pesar de acciones legales de alcance internacional."," ","Adem\u00e1s, la familia de Juan Carlos Flores, un joven pol\u00edtico quien tambi\u00e9n desapareci\u00f3 en 1980,"," present\u00f3 hace unos d\u00edas su testimonio en la Corte Interamericana de Derechos Humanos."," ","La Misi\u00f3n inform\u00f3 que ingres\u00f3 al penal de Miraflores para ver de cerca las condiciones en la que se encuentra la expresidenta. Cuestiona a las autoridades bolivianas por no garantizar la seguridad para que \u00c1\u00f1ez sea trasladada a un centro hospitalario como orden\u00f3 un juez.  "],"label":0}
{"nombre":"Jhonny Oscar Maman Gutierrez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bbc\/bafta-2022-estos-son-los-ganadores-de-los-premios-britanicos-de-cine-antesala-a-los-oscar_270760","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-14","titular":"Bafta 2022: estos son los ganadores de los premios brit\u00e1nicos de cine antesala a los Oscar","cuerpo":["El temperamental western de Netflix ","The Power of the Dog"," (El poder del perro) fue reconocido como mejor pel\u00edcula en la entrega de los Premios de cine de la Academia brit\u00e1nica,  Bafta 2022, que se entregaron este domingo en el Royal Albert Hall de Londres.","El protagonista de la cinta, Benedict Cumberbatch, asisti\u00f3 a la ceremonia luciendo una insignia para mostrar su apoyo al pueblo de Ucrania en el contexto de la invasi\u00f3n que sufre ese pa\u00eds a manos de Rusia.","El actor brit\u00e1nico estaba entre quienes vest\u00edan los colores de la bandera ucraniana, azul y amarillo, y dijo que espera acoger a un refugiado de ese pa\u00eds.","El poder del perro tambi\u00e9n fue reconocido con el premio a mejor direcci\u00f3n otorgado a Jane Campion. Sin embargo, Will Smith super\u00f3 a Cumberbatch en el premio al mejor actor. ","La actriz brit\u00e1nica Joanna Scanlan fue nombrada mejor actriz.","BBC Mundo te cuenta quienes fueron los principales ganadores y quienes estaban nominados.","Ganadora: ","The Power of the Dog"," (El poder del perro).","Belfast","Don't Look Up (No mires arriba)","Dune","Licorice Pizza","Ganadora: ","Belfast","After Love","Ali & Ava","Boiling Point","Cyrano","Everybody's Talking About Jamie","House of Gucci","Last Night in Soho","No Time to Die","Passing","Ganadora:"," Joanna Scanlan - After Love","Lady Gaga - House of Gucci","Alana Haim - Licorice Pizza","Emilia Jones - Coda","Renate Reinsve- The Worst Person in the World","Tessa Thompson - Passing ","Ganador: ","Will Smith - King Richard","Adeel Akhtar - Ali & Ava","Mahershala Ali - Swan Song","Benedict Cumberbatch - The Power of the Dog","Leonardo DiCaprio - Don't Look Up","Stephen Graham - Boiling Point","Ganadora",": Ariana DeBose - West Side Story","Caitriona Balfe - Belfast","Jessie Buckley - The Lost Daughter","Ann Dowd - Mass","Aunjanue Ellis - King Richard","Ruth Negga - Passing","Ganador",": Troy Kotsur - Coda","Mike Faist - West Side Story","Ciaran Hinds - Belfast","Woody Norman - C'mon C'mon","Jesse Plemons - The Power of the Dog","Kodi Smit-McPhee - The Power of the Dog","Mejor direc","ci\u00f3n","Ganador","a",": Jane Campion - The Power of the Dog","Aleem Khan - After Love","Ryusuke Hamaguchi - Drive My Car","Audrey Diwan - Happening ","Paul Thomas Anderson - Licorice Pizza","Julia Ducournau - Titane","Ganadora",": Lashana Lynch","Ariana DeBose","Harris Dickinson","Millicent Simmonds","Kodi Smit-McPhee","Ganador",": The Harder They Fall - Jeymes Samuel (writer\/director)","After Love - Aleem Khan (writer\/director)","Boiling Point - James Cummings (writer), Hester Ruoff (producer)","Keyboard Fantasies - Posy Dixon (writer\/director), Liv Proctor (producer)","Passing - Rebecca Hall (writer\/director)","Ganadora",": Drive My Car","The Hand of God","Parallel Mothers","Petite Maman","The Worst Person in the World","Ganador",": Summer of Soul (Or, When The Revolution Could Not Be Televised)","Becoming Cousteau","Cow","Flee","The Rescue","Ganadora: Encanto","Flee","Luca","The Mitchells vs The Machines","Ganador","a",": Licorice Pizza - Paul Thomas Anderson","Being The Ricardos - Aaron Sorkin","Belfast - Sir Kenneth Branagh","Don't Look Up - Adam McKay","King Richard - Zach Baylin","Ganador","a",": Coda - Sian Heder","Drive My Car - Ryusuke Hamaguchi","Dune - Denis Villeneuve","The Lost Daughter - Maggie Gyllenhaal","The Power of the Dog - Jane Campion","Ganador","a",": Dune - Hans Zimmer","Being the Ricardos - Daniel Pemberton","Don't Look Up - Nicholas Britell","The French Dispatch - Alexandre Desplat","The Power of the Dog - Jonny Greenwood","Ganadora",": West Side Story - Cindy Tolan","Boiling Point - Carolyn McLeod","Dune - Francine Maisler","The Hand of God - Massimo Appolloni, Annamaria Sambucco","King Richard - Rich Delia, Avy Kaufman","Ganador",": Dune - Greig Fraser","Nightmare Alley - Dan Laustsen","No Time To Die - Linus Sandgren","The Power of the Dog - Ari Wegner","The Tragedy of Macbeth - Bruno Delbonnel","Ganadora",": Cruella - Jenny Beavan","Cyrano - Massimo Cantini Parrini","Dune - Robert Morgan, Jacqueline West","The French Dispatch - Milena Canonero","Nightmare Alley - Luis Sequeira","Ganador",": No Time To Die - Tom Cross, Elliot Graham","Belfast - Una Ni Dhonghaile","Dune - Joe Walker","Licorice Pizza - Andy Jurgensen","Summer Of Soul (Or, When The Revolution Could Not Be Televised) - Joshua L Pearson","Ganadora",": Dune - Patrice Vermette, Zsuzsanna Sipos","Cyrano - Sarah Greenwood, Katie Spencer","The French Dispatch - Adam Stockhausen, Rena DeAngelo","Nightmare Alley - Tamara Deverell, Shane Vieau","West Side Story - Adam Stockhausen, Rena DeAngelo","Ganadoras",": The Eyes of Tammy Faye - Linda Dowds, Stephanie Ingram, Justin Raleigh","Cruella - Nadia Stacey, Naomi Donne","Cyrano - Alessandro Bertolazzi, Sian Miller","Dune - Love Larson, Donald Mowat","House of Gucci - Frederic Aspiras, Jana Carboni, Giuliano Mariano, Sarah Nicole Tanno","Ganadores: Dune - Mac Ruth, Mark Mangini, Doug Hemphill, Theo Green, Ron Bartlett","Last Night In Soho - Colin Nicolson, Julian Slater, Tim Cavagin, Dan Morgan","No Time To Die - James Harrison, Simon Hayes, Paul Massey, Oliver Tarney, Mark Taylor","A Quiet Place Part II - Erik Aadahl, Michael Barosky, Brandon Proctor, Ethan Van Der Ryn","West Side Story - Brian Chumney, Tod Maitland, Andy Nelson, Gary Rydstrom","Ganadores",": Dune - Brian Connor, Paul Lambert, Tristan Myles, Gerd Nefzer","Free Guy - Swen Gillberg, Bryan Grill, Nikos Kalaitzidis, Daniel Sudick","Ghostbusters: Afterlife - Aharon Bourland, Sheena Duggal, Pier Lefebvre, Alessandro Ongaro","The Matrix Resurrections - Tom Debenham, Huw J Evans, Dan Glass, JD Schwaim","No Time To Die - Mark Bakowski, Chris Corbould, Joel Green, Charlie Noble","Ganador",": ","The Black Cop","Femme","The Palace","Stuffed","Three Meetings of the Extraordinary Committee","Ganador",": Do Not Feed the Pigeons","Affairs of the Art","Night of the Living Dread","https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_bMPwFcnPxg"],"label":0}
{"nombre":"Francisco Renteria Marquez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/dw\/revelan-que-gabriel-garcia-marquez-tuvo-una-hija-secreta-con-una-guionista-mexicana_263915","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-26","titular":"\"Nunca m\u00e1s guerra\", implora el papa Francisco para Ucrania","cuerpo":["\"\u00a1Por favor, nunca m\u00e1s guerra!\", implor\u00f3"," este mi\u00e9rcoles el papa Francisco, ante una posible invasi\u00f3n rusa de Ucrania y las crecientes tensiones entre Estados Unidos y Rusia al respecto. ","Ucrania \"es un pueblo que sufre","; han pasado hambre, han sufrido mucha crueldad y merecen la paz\", record\u00f3 el pont\u00edfice.","El jefe de la Iglesia cat\u00f3lica"," pidi\u00f3 orar por la paz ","y para que entre los l\u00edderes de la tierra \"prevalezca el di\u00e1logo y se anteponga el bien de todos a los intereses partidistas\", dijo al t\u00e9rmino de la audiencia general.","Pido \"al Se\u00f1or ","con insistencia que esa tierra pueda ver florecer la fraternidad y supere las heridas, los miedos y divisiones\".","El pasado domingo ","Francisco ","confes\u00f3 que segu\u00eda \"con preocupaci\u00f3n\" las crecientes tensiones en Ucrania y convoc\u00f3 una jornada de oraci\u00f3n por la paz para el jueves. ","\"Sigo con preocupaci\u00f3n el aumento de las tensiones que amenazan con asestar un nuevo golpe a la paz en ","Ucrania",", y ponen en cuesti\u00f3n la seguridad del continente europeo, con repercusiones cada vez m\u00e1s amplias\", advirti\u00f3 tras su oraci\u00f3n dominical del \u00c1ngelus, en la Plaza de San Pedro.","Rusia ha desplegado a m\u00e1s de 100.000 soldados"," en la frontera con Ucrania, lo que genera temores de una invasi\u00f3n inminente.","Pedido a los padres","\"A los padres que descubren diferentes orientaciones sexuales de sus hijos\", el papa ","los invit\u00f3 a \"ayudarlos y a no refugiarse en una actitud de condena\","," dijo.","Rutilio Grande, Cosme Spessotto, Manuel Sol\u00f3rzano y Nelson Rutilio Lemus han sido declarados beatos, mientras la Iglesia parece volver a enfrentar presiones en el pa\u00eds centroamericano."],"label":0}
{"nombre":"Felix Ajpi","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/senador-dice-que-del-castillo-se-disculpo-ante-la-bancada-del-mas-y-ahora-su-suerte-esta-cantada_272041","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-24","titular":"Senador dice que Del Castillo se disculp\u00f3 ante la bancada del MAS y ahora \u201csu suerte est\u00e1 cantada\u201d","cuerpo":["El senador del Movimiento Al Socialismo (MAS), F\u00e9lix Ajpi, cont\u00f3 este jueves los pormenores de la reuni\u00f3n de bancada en la que particip\u00f3 el ministro de Gobierno, Eduardo Del Castillo, cuando fue duramente criticado por decir que dirigentes y diputados se enriquecen con la coca.","\u201cSe disculp\u00f3 el ministro en una reuni\u00f3n de bancada, pero no ha aclarado satisfactoriamente, por eso se va a la interpelaci\u00f3n, ah\u00ed se definir\u00e1 si resulta absuelto, debe responder las dudas, las preguntas ya est\u00e1n formuladas con anterioridad\u201d, explic\u00f3.","El asamble\u00edsta dijo que la suerte de la autoridad \u201cest\u00e1 cantada\u201d y que podr\u00eda salir censurado o recibir el voto de confianza. Esperan que la pr\u00f3xima semana se fije hora y fecha para la sesi\u00f3n del Legislativo.","\u201cLa suerte est\u00e1 cantada, de confianza o de censura, veremos qu\u00e9 consigue el ministro, depende de sus respuestas, no podemos adelantar los hechos\u201d, agreg\u00f3 el senador, recalcando que la molestia persiste contra Del Castillo.","Tambi\u00e9n indic\u00f3 que la interpelaci\u00f3n ser\u00e1 convocada por asuntos de seguridad ciudadana y tambi\u00e9n por las investigaciones de los hechos de 2019, aspectos que consideran que no son muy bien trabajados por el ministro cuestionado.","\u201cSon otros temas, el ministro no ha estado manejando muy bien el tema de seguridad ciudadana, investigaciones policiales por los hechos de 2019, hay muchas cosas, su discurso ha sido el cherry en la torta, lo que molest\u00f3 a los dirigentes y diputados, no ha podido especificar\u201d, agreg\u00f3 el parlamentario masista en entrevista con radio Fides.","De acuerdo a Ajpi, Del Castillo \u201cdeber\u00eda ser m\u00e1s caballeroso, convocar a los responsables (que se enriquecen), porque \u201cno puede generalizar, eso molest\u00f3, porque no todos los diputados o dirigentes son de la coca, esa es la molestia\u201d."],"label":1}
{"nombre":"Leonardo Loza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bolivia\/ortiz-presenta-denuncia-formal-contra-leonardo-loza_45947","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2019-03-09","titular":"Ortiz presenta denuncia formal contra Leonardo Loza","cuerpo":["El senador y candidato a la presidencia por Bolivia dice No, \u00d3scar Ortiz, interpuso una denuncia penal ante la Fiscal\u00eda General del Estado, por el delito de proxenetismo y trata de personas en contra del dirigente cocalero, Leonardo Loza, por \u201cofrecer\u201d dos j\u00f3venes mujeres a un ministro de Estado en un acto p\u00fablico.","\u201cSe debe generar un precedente muy claro y se debe abrir una investigaci\u00f3n a fondo por este caso, que ya viene siendo un secreto a voces\u201d, dijo el legislador.","En un acto, durante la semana pasada, Leonardo Loza, ejecutivo de la Federaci\u00f3n Tr\u00f3pico, ofreci\u00f3 al ministro de Miner\u00eda, C\u00e9sar Navarro, a la Miss Federaci\u00f3n Chimor\u00e9 y a la Miss Cholita Chimor\u00e9. Luego asegur\u00f3 que se trat\u00f3 de una broma y pidi\u00f3 disculpas. Esto le trajo cr\u00edticas incluso de su mismo partido, a trav\u00e9s de la presidenta del Senado, Adriana Salvatierra y el pedido de un opositor, el diputado Rafael Quispe, de que sea detenido por trata de personas. \u201cNinguna disculpa es suficiente, yo insisto que el Ministerio P\u00fablico debe seguir las investigaciones, citarlo, aprehenderlo y encarcelarlo\u201d. \/ANF"],"label":1}
{"nombre":"Mayra Delina Garrado Pinto","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/juegos-olimpicos\/la-judoca-brasilena-mayra-aguiar-logra-su-tercer-bronce-olimpico_241047","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-07-29","titular":"La judoca brasile\u00f1a Mayra Aguiar logra su tercer bronce ol\u00edmpico","cuerpo":["La judoca brasile\u00f1a Mayra Aguiar se colg\u00f3 de nuevo la medalla de bronce ","en la categor\u00eda de -78 kg en unos Juegos Ol\u00edmpicos, despu\u00e9s de haber logrado ya el tercer escal\u00f3n del podio en Londres 2012 y R\u00edo 2016.","Aguiar, de 29 a\u00f1os,"," consigui\u00f3 este jueves la sexta medalla de Brasil en Tokio 2020 ","y la segunda en el judo, despu\u00e9s del bronce que consigui\u00f3 Daniel Cargnin en -66 kg. Los otros metales fueron el oro de Italo Ferreira en surf, las platas de los skaters Kelvin Hoefler y Rayssa Leal en street y el bronce del nadador Fernando Scheffer en los 200 metros en estilo libre.","Mayra Aguiar ","hab\u00eda comenzado el d\u00eda en el emblem\u00e1tico Nippon Budokkan ","con victoria por ippon en octavos de final ante la israel\u00ed Inbar Lanir.","El camino hacia el oro se termin\u00f3 para la judoca de Porto Alegre"," en cuartos de final, al caer ante la alemana Anna-Maria Wagner (por waza-ari).","Tuvo entonces que entrar en el camino de la repesca"," para tratar de conseguir un bronce.","En el duelo del repechaje venci\u00f3 por ippon a la rusa Aleksandra Babintseva"," y en el duelo por la medalla de bronce derrot\u00f3, igualmente por ippon, a la surcoreana Hyunji Yoon.","Mayra Aguiar a\u00f1ade este tercer bronce ol\u00edmpico a su impresionante colecci\u00f3n de medallas",", entre las que destacan igualmente seis metales en Mundiales, incluyendo dos de oro (2014, 2017).","En los \u00faltimos Juegos Panamericanos de Lima 2019 ","se colg\u00f3 la medalla de oro.","- Jap\u00f3n domina en casa -","El judo latinoamericano"," tuvo cerca otro metal en esta jornada de Tokio 2020.","Tambi\u00e9n compiti\u00f3 por una medalla de bronce la cubana Kaliema Antomarchi,"," pero termin\u00f3 derrotada por Anna-Maria Wagner, que se llev\u00f3 por lo tanto el mismo metal que Mayra Aguiar, la mujer a la que hab\u00eda derrotado unas horas antes en los cuartos de final.","La campeona de la prueba fue"," la judoca japonesa Shori Hamada, ","que venci\u00f3 por ippon al inmovilizar a la francesa Madeleine Malonga, que fue plata.","Jap\u00f3n tambi\u00e9n domin\u00f3 en la otra final del d\u00eda"," en el judo de Tokio 2020, en la categor\u00eda de -100 kg, gracias a Aaron Wolf.","En la final, ","Wolf, de padre estadounidense y madre japonesa",", domin\u00f3 por ippon al surcoreano Gu-ham Cho.","Wolf contaba ya en su palmar\u00e9s con una medalla de oro mundial,"," en 2017. Gu-ham Cho se llev\u00f3 por su parte el oro en el Mundial-2018, donde hab\u00eda derrotado a Wolf en cuartos de final.","Kimberly Daniels explic\u00f3 que finalmente puede ser ella misma en el coraz\u00f3n de un acontecimiento tan importante como los Juegos Ol\u00edmpicos"],"label":0}
{"nombre":"Emiliana Dilma Cabrera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Neila Velarde Salas","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo",""],"label":1}
{"nombre":"Cledys Cerezo Ruiz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/una-velada-especial-con-mujeres-que-construyen_270499","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-11","titular":"Una velada especial con mujeres que construyen","cuerpo":["Destacadas ","mujeres profesionales"," inmersas en las \u00e1reas de\u200bla construcci\u00f3n, arquitectura,\u00a0ingenier\u00eda civil, dise\u00f1o y ramas\u00a0afines formaron parte de una\u00a0noche especial junto a la\u00a0","empresa ","Monterrey S.R.L",", que llev\u00f3\u00a0","adelante el evento ","Mujeres que\u00a0","construyen",", que se realiz\u00f3, en su\u00a0","primera versi\u00f3n, en una gala en\u00a0","el hotel Marriott.","En la oportunidad, se reconoci\u00f3 a tres mujeres protagonistas del\u00a0sector de la construcci\u00f3n: ","Carolina Guti\u00e9rrez,","subgerente de Construmat ; ","Roxana Capobianco",", socia","y gerente t\u00e9cnico\u00a0de la constructora Mediterr\u00e1neo,\u00a0y ","Rim Safar",", presidenta del Colegio de\u00a0Arquitectos de Bolivia.","Carolina Guti\u00e9rrez,\u00a0Rim Safar y Roxana\u00a0Capobianco fueron","reconocidas por\u00a0su labor en favor\u00a0del sector de la\u00a0construcci\u00f3n","Nancy Campero de Gonz\u00e1les,\u00a0la anfitriona y vicepresidenta","ejecutiva de\u00a0Importadora\u00a0Monterrey.\u00a0Atr\u00e1s, Paola Coimbra, la","maestra de\u00a0ceremonias"," ","del evento","Isabel Carvajal,\u00a0Cecilia Zelaya,\u00a0Nancy Campero,\u00a0Ximena","Jim\u00e9nez,\u00a0Sonia Sossa y\u00a0Carolina\u00a0Guti\u00e9rrez","Andr\u00e9s Barba\u00a0puso la m\u00fasica y\u00a0el romance a la\u00a0noche","Mariam Nazrala, Sandra Parada, Linda Gonz\u00e1les,\u00a0Patricia","Jim\u00e9nez e\u00a0Ingrid Rivero","Cecilia Dorado, Melvy Ruiz y Patricia Cadena","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Virginia Ramos Aguilar De Janko","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/el-psg-podra-tener-la-reaparicion-de-neymar-ante-el-real-madrid-pero-pierde-a-sergio-ramos_267427","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-14","titular":"El PSG podr\u00e1 tener la reaparici\u00f3n de Neymar ante el Real Madrid, pero pierde a Sergio Ramos","cuerpo":["La superestrella brasile\u00f1a del Par\u00eds SG Neymar, que no juega desde finales de noviembre debido a un esguince de tobillo izquierdo,"," est\u00e1 disponible para la ida de octavos de final de la Liga de Campeones"," contra el Real Madrid el martes, confirm\u00f3 este lunes el club parisino.","As\u00ed pues s\u00f3lo figura un jugador del PSG en la lista de lesionados comunicada por el club: ","el defensor central espa\u00f1ol Sergio Ramos",", antiguo capit\u00e1n del club blanco, que padece una lesi\u00f3n en el gemelo.","El viernes, despu\u00e9s de la victoria contra el Rennes en Liga (1-0), el t\u00e9cnico parisino Mauricio Pochettino s","e hab\u00eda mostrado optimista en cuanto a las opciones de contar con 'Ney'.","\"La evoluci\u00f3n de Neymar es muy buena."," Espero que est\u00e9 en el grupo, es un jugador importante para nosotros\", hab\u00eda declarado el argentino.","El regreso del N.10,","\ufeff"," aunque podr\u00eda no ser titular este martes ","\ufeff","ante su falta de ritmo, constituye una buena noticia para 'Poche', que recupera a uno de los hombres con mayor calidad y m\u00e1s decisivos de su elenco.","Lesionado ante el Saint-Etienne el 28 de noviembre, ","Neymar (30 a\u00f1os) volvi\u00f3 a realizar carrera continua el 26 de enero. Este lunes particip\u00f3 en los quince minutos de entrenamiento colectivo abierto a los medios.","Debido a las diferentes lesiones, ","Neymar se perdi\u00f3 cinco de los ocho \u00faltimos partidos"," de octavos de final de su equipo.","El que no estar\u00e1 de momento ante sus antiguos compa\u00f1eros es Sergio Ramos, ","despu\u00e9s de que el PSG anunciase a finales de enero que se hab\u00eda lesionado de nuevo en el gemelo.","Ramos, de 35 a\u00f1os, ","arrastra problemas en el gemelo ","desde hace meses, y apenas ha jugado un pu\u00f1ado de minutos esta temporada.","El PSG no precis\u00f3 la fecha de regreso para el excentral del Real Madrid",". \"Se analizar\u00e1 su evoluci\u00f3n durante la semana\"",", indic\u00f3 el club de la capital francesa.","El mediocampista boliviano jug\u00f3 el \u00faltimo cuarto de hora en el partido que su equipo, Plantense, venci\u00f3 (1-0) a Talleres por la primera fecha de la Copa de la Liga","\u200b","Naci\u00f3 en Samaipata hace 84 a\u00f1os y fue presidente del club albiverde en tres oportunidades"],"label":0}
{"nombre":"Cecilia Isabel Requena Zarate","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/senadora-de-comunidad-ciudadana-denuncia-que-grupos-del-mas-amedrentan-a-opositores_235714","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-17","titular":"Senadora de Comunidad Ciudadana denuncia que grupos del MAS amedrentan a opositores","cuerpo":["\u00a0Cecilia Requena Z\u00e1rate, senadora de Comunidad Ciudadana (CC),\u00a0afirm\u00f3 que el Movimiento Al Socialismo (MAS) promueve grupos de choque\u00a0para, supuestamente, amedrentar a legisladores de la oposici\u00f3n. Se\u00f1al\u00f3 que fue v\u00edctima de una agresi\u00f3n f\u00edsica.","\u201cPodr\u00edamos decir que son grupos de choque, organizados y deliberados\u201d, afirm\u00f3 Requena. Indic\u00f3 que en la jornada de ayer cerca del expresidente Carlos Mesa recibi\u00f3 una patada en el pie; sin embargo, la persona que lo hizo luego se victimiz\u00f3.","\u201cConvocamos al Movimiento Al Socialismo y todos sus simpatizantes a dejar estas acciones de violencia, que son inaceptables\u201d, manifest\u00f3. Requena sostiene que los intentos de amedrentamientos se han sostenido desde la interpelaci\u00f3n al ministro de Gobierno, Eduardo Del Castillo, el 8 de junio pasado.\u00a0","En esa jornada, el senador de Creemos, Henry Montero, y el diputado del MAS, Antonio Colque, se agarraron a golpes. La sesi\u00f3n fue un bochorno por los intercambios de agresiones f\u00edsicas y verbales.","Sobre la citaci\u00f3n de Carlos Mesa, a la Fiscal\u00eda en calidad de testigo, por el caso de la renuncia de Evo Morales, afirm\u00f3 que \u201cel MAS est\u00e1 tratando de reescribir la historia a partir de un nuevo relato\u201d.","Agreg\u00f3 que convocar solo a opositores por este tema es una prueba de que se trata de una persecuci\u00f3n pol\u00edtica y record\u00f3 que durante el proceso de pacificaci\u00f3n del pa\u00eds (en 2019) tambi\u00e9n estuvieron oficialistas, que validaron el Gobierno de Jeanine \u00c1\u00f1ez.","","(VEA EL VIDEO) El ministro de Gobierno se\u00f1ala que quienes hablan de \u201cpersecuci\u00f3n pol\u00edtica\u201d son c\u00f3mplices de corrupci\u00f3n y narcotr\u00e1fico. Le pide a Mesa no tener \u201camnesia\u201d sobre los hechos registrados en 2019",""],"label":1}
{"nombre":"Erick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Javier Alejandro Machuqui Mamio","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Henry Omar Montero Mendoza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/impuestos-pide-datos-sobre-el-presidente-del-colegio-medico-de-santa-cruz_83043","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2018-01-10","titular":"Impuestos pide datos sobre el presidente del Colegio M\u00e9dico de Santa Cruz","cuerpo":["El Servicio de Impuestos Nacionales (SIN) solicit\u00f3 informaci\u00f3n personal y profesional del presidente del Colegio M\u00e9dico de Santa Cruz, Henry Omar Montero Mendoza, al representante legal de esa entidad, y remarc\u00f3 que de no ser cumplido el requerimiento se dar\u00e1 lugar a la aplicaci\u00f3n de sanciones.","La informaci\u00f3n solicitada est\u00e1 referida a documentaci\u00f3n sobre aranceles profesionales establecidos por el Colegio M\u00e9dico; el registro profesional; datos y antecedentes de afiliaci\u00f3n, entre otros, que deber\u00e1n cumplirse en un plazo de cinco d\u00edas a partir de su notificaci\u00f3n.","Te puede interesar:\u00a0M\u00e9dicos de Cochabamba piden la renuncia de Campero y reactivan paro","El Colegio M\u00e9dico Departamental determin\u00f3 la noche del martes rechazar el acuerdo suscrito el lunes entre la dirigencia nacional y el Gobierno y determin\u00f3 continuar con las medidas de presi\u00f3n y el paro indefinido.","Los m\u00e9dicos cruce\u00f1os movilizados exigen la abrogaci\u00f3n del C\u00f3digo del Sistema Penal y continuar\u00e1n sus medidas de presi\u00f3n pese a que el Gobierno se comprometi\u00f3 a derogar el art\u00edculo 205 que criminaliza su profesi\u00f3n que era una de sus demandas."],"label":1}
{"nombre":"Gilmar Huarachi","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/opositores-piden-no-ir-contraflecha-con-la-vacunacion-y-masistas-optan-por-el-silencio_262816","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-08","titular":"Opositores piden no ir contraflecha con la vacunaci\u00f3n y masistas optan por el silencio","cuerpo":["La resistencia a la vacunaci\u00f3n de algunos legisladores del MAS y de la oposici\u00f3n fue criticada por los jefes pol\u00edticos opositores, mientras que en el MAS, los 18 parlamentarios que no se vacunaron optaron por guardar silencio apagando sus tel\u00e9fonos.","\u201cPara enfrentar la pandemia hay que vacunarse, ese es el llamado y los padres de la patria no pueden ir en contraflecha al sentir de la familia boliviana, den ejemplo, acaten las pol\u00edticas de salud y acudan a sus puntos de vacunaci\u00f3n\u201d, exhort\u00f3 el senador Erick Mor\u00f3n a trav\u00e9s de un video.","De acuerdo con el banco de datos del Ministerio de Salud,\u00a023 legisladores no recibieron las vacunas correspondientes, 18 masistas y cinco opositores. El cruce de informaci\u00f3n\u00a0 de las listas de los partidos entregadas al Tribunal Supremo Electoral (TSE) y del Ministerio de Salud permiti\u00f3 conocer que casi el 8% de los 350 legisladores no se vacun\u00f3.","EL DEBER se comunic\u00f3 con los diputados que no recibieron las vacunas; sin embargo, estos optaron por el silencio. El diputado Juan Zurita Escalera respondi\u00f3 la llamada, pero cuando conoci\u00f3 el motivo de la entrevista simplemente colg\u00f3 el tel\u00e9fono. Sus senadores correligionarios Gilmar Huarachi, de Oruro y Misrael Mamani Arenas, de Beni, optaron por apagar el celular.","Una decena de legisladoras, que tambi\u00e9n forman parte del grupo que no recibi\u00f3 la vacuna, no respondieron el tel\u00e9fono pese a la insistencia. Mor\u00f3n lament\u00f3 que legisladores de cualquier sigla o color pol\u00edtico no hayan acudido al llamado de vacunaci\u00f3n, tomando en cuenta que son autoridades electas por un determinado grupo de poblaci\u00f3n. ","El carnet","La diputada Priscila Dantes (CC), Beni public\u00f3 una nota en sus cuentas de redes sociales responsabilizando al Ministerio de Salud porque ella no figura en las listas de vacunados; afirm\u00f3 que es Bioqu\u00edmica Farmac\u00e9utica de profesi\u00f3n y como tal fue parte del primer grupo que recibi\u00f3 la vacuna.","Lo que sucedi\u00f3 es que, en la lista de su partido pol\u00edtico, Comunidad Ciudadana, Dantes figura con un n\u00famero de carnet de identidad que no coincide con el ue public\u00f3 en sus RRSS. Verificado el n\u00famero, evidentemente la diputada s\u00ed figura con tres vacunas.","El cruce de datos del TSE y del Ministerio de Salud permiti\u00f3 conocer que de los 350 legisladores electos, hasta ahora 24 no recibieron ni una sola dosis, pese al llamado de las autoridades a la poblaci\u00f3n para que se vacune"],"label":1}
{"nombre":"Gustavo Ricardo Zarate Lopez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/al-dia\/muere-la-expareja-de-ricardo-fort-al-caer-del-balcon-de-su-departamento_267680","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-10","titular":"Independiente Petrolero suma a su delantera a Gustavo Pinedo","cuerpo":["Independiente Petrolero sigue reforzando su plantel para","\u00a0la temporada 2022 en la que disputar\u00e1 el torneo de la Divisi\u00f3n Profesional y la fase de grupos de la Copa Libertadores. En ese sentido, este lunes, anunci\u00f3 la contrataci\u00f3n del delantero Gustavo Pinedo.","\u201cDamos la bienvenida a un delantero con bastante experiencia"," nacional, con pasado en equipos como Blooming, Real Potos\u00ed, Sport Boys, entre otros. Seleccionado nacional en varias ocasiones, campe\u00f3n nacional en una oportunidad\u201d, dice el club capitalino en sus redes sociales.","El campe\u00f3n del f\u00fatbol boliviano se decidi\u00f3 por Pinedo, que ","el a\u00f1o pasado hizo buena letra con Mojocoya FC,"," tambi\u00e9n de Sucre, tanto en el campeonato de la asociaci\u00f3n chuquisaque\u00f1a como en la Copa Sim\u00f3n Bol\u00edvar.","\u201cCon bastante experiencia internacional en equipos como San Mart\u00edn de San Juan de Argentina, adem\u00e1s de Almer\u00eda, C\u00e1diz y Xerez de Espa\u00f1a. ","Promete aportar con su cuota goleadora y hacer vibrar a la hinchada con sus goles\u2026 ","Bienvenido al campe\u00f3n Gustavo!!!\u201d, agrega el texto que acompa\u00f1a la imagen del delantero.","El 18 de febrero, Pinedo cumplir\u00e1 34 a\u00f1o","s y adem\u00e1s de los equipos que mencion\u00f3 Independiente Petrolero en su publicaci\u00f3n, tambi\u00e9n jug\u00f3 en Chernomorest de Ucrania y en otros equipos nacionales como Real Mamor\u00e9, La Paz FC, Universitario de Sucre, Petrolero, Huanuni y Atl\u00e9tico Bermejo.","El equipo chuquisaque\u00f1o, que es dirigido t\u00e9cnicamente por Marcelo Robledo, ","puso primera a su pretemporada, este lunes.","Dos partidos amistosos se jugaron en la Sede Deportiva La Equidad, en Bogot\u00e1, donde la academia celeste se encuentra desde el martes","No se mueve del puesto n\u00famero 19 de la clasificaci\u00f3n general en la categor\u00eda motos. Este lunes ocup\u00f3 la posici\u00f3n 24 en la octava etapa"],"label":0}
{"nombre":"Hilarion Padilla Mamani","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/caso-de-senador-acusado-de-violacion-llego-a-la-paz-en-2021-y-este-trato-de-parar-la-denuncia_266642","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-07","titular":"Caso de Senador acusado de violaci\u00f3n lleg\u00f3 a La Paz en 2021 y este trat\u00f3 de parar la denuncia","cuerpo":["El edicto judicial que public\u00f3 el \u00d3rgano Judicial revela que el caso de violaci\u00f3n que acusa al\u00a0senador suplente, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, lleg\u00f3 a la Fiscal\u00eda de La Paz en mayo de 2021 y no existe ning\u00fan reporte sobre las acciones que haya cumplido ese despacho en la sede de Gobierno. Asimismo, el documento legal refiere que el acusado ofreci\u00f3 a su v\u00edctima un arreglo para no llegar a instancias judiciales.","","Entre los elementos de prueba que los dos fiscales de Santa Cruz presentaron para imputar al senador del MAS figuran: un \u201cmemorial de solicitud de cooperaci\u00f3n directa de la ciudad de La Paz de fecha 3 de mayo del 2021 (\u2026)\" y\u00a0 una \"orden de citaci\u00f3n para declaraci\u00f3n del denunciado mediante cooperaci\u00f3n directa a la ciudad de La Paz de fecha 3 de mayo del 2021\u201d, se\u00f1ala el documento oficial y no figura ninguna respuesta de sus pares pace\u00f1os.","El 18 de octubre del pasado a\u00f1o, el Juzgado de Instrucci\u00f3n Sexto en Materia Anticorrupci\u00f3n y de Violencia Contra la Mujer, en Santa Cruz, emiti\u00f3 el edicto mediante el cual se formaliz\u00f3 la imputaci\u00f3n en contra de Hilari\u00f3n Padilla Mamani, que result\u00f3 ser primer senador suplente de Virginia Velasco (MAS) por el delito de violaci\u00f3n en contra de una de sus militantes, sin embargo, hasta el momento, las autoridades no detuvieron al agresor.","EL DEBER logr\u00f3 contactarse con el acusado, en una breve declaraci\u00f3n este dijo que ya pidi\u00f3 licencia de su partido y del Senado para defenderse desde el llano y que \u00e9l nunca fue notificado con el inicio del juicio.","Sin embargo, la querella que present\u00f3 la familia de la muchacha agredida refiere que en el Servicio General de Identificaci\u00f3n Personal (Segip), los datos del senador no est\u00e1n especificados y dan direcciones gen\u00e9ricas, es por esa raz\u00f3n que todos los actos judiciales fueron colocados de manera virtual, incluso el edicto.","El documento tambi\u00e9n se\u00f1ala que el imputado, a trav\u00e9s de terceras personas, intent\u00f3 tomar contacto con la v\u00edctima para \u201carreglar\u201d el problema y que la familia rechaz\u00f3 cualquier tipo de encuentro con el agresor.","\u201cEl comportamiento del imputado indica su voluntad de no someterse al proceso, ya que el imputado tiene conocimiento del mismo, puesto que le manifest\u00f3 a la denunciante mediante mensajes por WhatsApp que \u2018c\u00f3mo lo iba a denunciar\u2019, que por favor desista. Asimismo, incit\u00f3 para que otras personas contacten a la v\u00edctima para que acepte hablar con \u00e9l y que desista del proceso, por lo tanto, el imputado Hilari\u00f3n Padilla Mamani tiene conocimiento del proceso en su contra y no se ha presentado para su declaraci\u00f3n informativa, por lo que no tiene voluntad de someterse al proceso penal en su contra\u201d, se\u00f1ala la parte conclusiva del edicto.","Finalmente, los fiscales del caso pidieron la detenci\u00f3n preventiva de Padilla Mamani en el penal de Palmasola por el lapso de seis meses porque tiene todas las posibilidades de obstaculizar las investigaciones. \u00a0","Se trata de Hilari\u00f3n Padilla Mamani, quien ofreci\u00f3 trabajo en el Estado a una joven de 26 a\u00f1os a cambio de relaciones sexuales."],"label":1}
{"nombre":"Faustina Coa Reynaga","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Pedro Vela Condori","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/senador-del-mas-es-enviado-a-la-carcel-de-san-pedro-tras-ser-acusado-de-violacion_267133","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-4","titular":"Asesino serial responsabiliza de todo a dos abogadas que le posibilitaron dejar San Pedro","cuerpo":["El ","asesino serial",", Richard Coque Flores, ","respondi\u00f3 20 preguntas de los fiscales"," sobre el caso consorcio que impulsan contra el exjuez Rafael Alc\u00f3n. El asesino serial, detenido en Chonchocoro ","responsabiliz\u00f3 de todo a dos abogadas"," a las que menciona en su declaraci\u00f3n y detalla c\u00f3mo sali\u00f3 del penal. Esta es su declaraci\u00f3n ante el fiscal:","P.- Diga usted, \u00bftiene antecedentes policiales, penales y\/o judiciales? ","R.- S\u00ed, tengo antecedentes desde 2012, cuando mi t\u00edo me denunci\u00f3 por un supuesto intento de homicidio, pero esto no lleg\u00f3 a nada, esto pas\u00f3 en la ciudad de El Alto, no s\u00e9 qu\u00e9 tribunal ni d\u00f3nde, jam\u00e1s estuve detenido. Otro que tengo es una sentencia del 2013 por asesinato a una mujer m\u00e1s o menos de 23 a\u00f1os, y ahora lo que me est\u00e1n investigando. Solo (son) esas 3 denuncias.","P.- Detalle cada uno de estos procesos penales, policiales o judiciales, en su inicio, estado, finalizaci\u00f3n, abogado que lo asisti\u00f3 en ese entonces, fiscal y funcionarios de juzgados que llevaron a cabo sus procesos desde un inicio hasta la actualidad o conclusi\u00f3n.","R.- El primero que ten\u00eda (es)\u00a0 por intento de asesinato, mi abogado era un amigo del CBA que no me acuerdo su nombre, pero era el mismo abogado del caso en la gesti\u00f3n 2014 donde un coreano mat\u00f3 a sus abuelos y el mismo abogado era quien me defendi\u00f3, es un chatito de cara cuadrada.","El segundo proceso por el que me dieron sentencia fue por el asesinato en 2013, fui juzgado en El Alto, no s\u00e9 qu\u00e9 juzgado, pero era en El Alto, donde mi abogada era la Dra. Torrico, no recuerdo su nombre, ella es quien lleva mi proceso y me condenan a 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Primeramente me dan detenci\u00f3n preventiva en el penal de Chonchocoro por 6 meses, posteriormente sigue el proceso como a\u00f1o y medio, luego el fiscal, no recuerdo el nombre, me dijo \u2018\u00e1ndate a un proceso abreviado\u2019 por homicidio, me ten\u00edan que dar 20 a\u00f1os. Me someto a un supuesto proceso abreviado,","\u00a0","pero me dieron 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel sin indulto. Una vez que me dan la sentencia, mi abogada, la Dra. Torrico, juntamente con su acompa\u00f1ante al que le dec\u00eda Junior, (me dijo) que me calle, que no reclame, que ellos arreglar\u00edan y hablar\u00edan (de) mi situaci\u00f3n, que no pasa nada con la sentencia, y le dije que si me est\u00e1n dando 30 a\u00f1os por lo menos que me den en San Pedro y la juez acept\u00f3 llevarme a San Pedro y cumplir mis 30 a\u00f1os all\u00e1, por lo que posterior me llevaron de Chonchocoro a San Pedro.","Una vez que me trasladan al penal de San Pedro cumplo all\u00e1 casi 5 a\u00f1os detenido, todo ese tiempo estaba con defensa p\u00fablica, posterior a eso tom\u00e9 los servicio de la doctora, no recuerdo bien el nombre, pero creo que era Dra. Guti\u00e9rrez. Ven\u00eda constantemente en horario de visita de abogados y me dio el numero de una doctora Paco, quien llev\u00f3 mi proceso finalmente, de ah\u00ed me entrevist\u00f3, le dije lo de mis constantes salidas m\u00e9dicas, de todas (mis) enfermedades, dolencias, y me dijo que se podr\u00eda plantear una detenci\u00f3n domiciliaria, que ella se encargar\u00eda de realizar dicho proceso, as\u00ed tambi\u00e9n me cobr\u00f3 por sus servicios alrededor de 3.500 d\u00f3lares americanos, a lo que reun\u00ed de diferentes amistades dicho dinero.\u00a0","No s\u00e9 c\u00f3mo, pero despu\u00e9s de que tom\u00e9 sus servicios, casi un mes y medio ya nom\u00e1s lleg\u00f3 el mandamiento de detenci\u00f3n domiciliaria y es como sal\u00ed de la c\u00e1rcel. Me exigieron un domicilio para dicho requisito y le ped\u00ed de favor a mi madre que me preste su domicilio. Sal\u00ed r\u00e1pido, me entrevist\u00e9 3 veces con la abogada y me sac\u00f3 f\u00e1cil, tambi\u00e9n me pidieron garantes, no s\u00e9 c\u00f3mo realiz\u00f3 el procedimiento, solo me lleg\u00f3 directamente la detenci\u00f3n domiciliaria en la gesti\u00f3n 2019, diciembre, en A\u00f1o Nuevo.","P.- Diga usted, dentro de la resoluci\u00f3n 890\/2019 de fecha 24 de diciembre del 2019 emitida por el dr. Rafael Alc\u00f3n Aliaga, de este proceso, \u00bfqui\u00e9nes eran o era su defensa t\u00e9cnica desde de inicio de esa investigaci\u00f3n hasta la fecha?","R.- No existi\u00f3 ninguna audiencia, no s\u00e9 cu\u00e1l ser\u00e1 esa resoluci\u00f3n, en s\u00ed el procedimiento desconozco, pero mi proceso lo llevaba la Dra. Paco, y al inicio tom\u00e9 abogada de defensa p\u00fablica, pero luego fue la doctora (Marlene) Paco quien sigui\u00f3 con mi defensa y ella me sac\u00f3 de San Pedro.","P.- Diga usted si tiene relaci\u00f3n familiar, laboral u otra con el sr. Freddy Torrej\u00f3n Rocabado, de ser as\u00ed detalle en breve.","R.- No lo conozco, qui\u00e9n ser\u00e1. ","P.- Diga usted, si tiene relaci\u00f3n familiar, laboral u otra con el sr.","\u00a0 ","Rafael Alc\u00f3n Aliaga, de ser as\u00ed detalle en breve.","R.- No, ninguna, solo al salir, cuando me dieron detenci\u00f3n domiciliaria para firmar. Como era A\u00f1o Nuevo, la Dra. (Marlene) Paco me dijo que le demos un Whisky o algo por A\u00f1o Nuevo, ya que me sac\u00f3. ","P.- diga usted, \u00bfcu\u00e1nto le cobr\u00f3 y cu\u00e1nto lleg\u00f3 a pagar a su abogado para que realice el tr\u00e1mite de beneficio en juzgados de ejecuci\u00f3n en lo penal?","R.- Ya le dije que 3.500 d\u00f3lares americanos, reun\u00ed todo el dinero y vend\u00ed todas mis cosas en San Pedro, me prest\u00e9 de amistades que no recuerdo, de colegio, y otros y posteriormente le entregu\u00e9 a la Dra. (Marlene) Paco. (Esto sucedi\u00f3) despu\u00e9s de que hablamos, unos 10 d\u00edas desde que la conoc\u00ed.","P.- Diga usted, \u00bfcu\u00e1nto le cobr\u00f3 y cu\u00e1nto le lleg\u00f3 a cobrar el Dr. (Freddy) Torrej\u00f3n para realizar su certificaci\u00f3n m\u00e9dica?","R.- Mi abogada debe saber, porque yo no puedo hacer nada desde adentro, ella es quien ten\u00eda contactos. ","P.- Diga usted, \u00bfsi conoce al se\u00f1or Ra\u00fal Gallo Ordo\u00f1ez (secretario del juzgado de Alc\u00f3n), de ser as\u00ed qu\u00e9 relaci\u00f3n lleva con \u00e9l hasta el momento?","R.- No lo conozco, tal vez mi abogada, si yo no s\u00e9 de procedimientos, no s\u00e9 c\u00f3mo logr\u00e9 salir. ","P.- Diga usted, \u00bfsi conoce a la se\u00f1ora Yesica Anel Choquetijlla Castell\u00f3n?","R.- Para nada, ni me suena, no s\u00e9 qui\u00e9n ser\u00e1, solo conoc\u00eda a una trabajadora social que no me acuerdo su nombre. (Yesica Choquetijlla es la trabajadora social del juzgado de Rafael Alc\u00f3n).","P.- Diga usted, \u00bfqui\u00e9n le representa como defensa t\u00e9cnica en la instancia de obtener un beneficio de detenci\u00f3n domiciliaria ante juzgados de ejecuci\u00f3n en lo penal?","R.- No recuerdo muy bien, pero (era) una doctora medio gordita, que siempre se encontraba con defensa p\u00fablica, luego ella me dio el n\u00famero de otra abogada y me d ijo que me pod\u00eda ayudar la doctora (Marlene) Paco con ese caso. ","P.- Diga usted, en su estad\u00eda en el penal de San Pedro, \u00bfqui\u00e9n le llev\u00f3 a firmar el memorial de solicitud de beneficio en el juzgado de ejecuci\u00f3n en lo penal 1\u00b0 de la ciudad de El Alto?","R.- La doctora Paco es la \u00fanica persona que me hizo firmar. ","P.- Diga usted, \u00bfc\u00f3mo realiz\u00f3 el acto de revisi\u00f3n m\u00e9dica de parte con el Dr. Freddy Torrej\u00f3n Rocabado? (pregunta enfocada hacia d\u00f3nde lo habr\u00eda realizado y de qu\u00e9 forma, si utilizo alg\u00fan objeto especial o requiri\u00f3 de un m\u00e9dico especialista en la revisi\u00f3n o emisi\u00f3n de tal certificado)","R.- Mucho a detalle no s\u00e9 sobre c\u00f3mo lo realiz\u00f3, creo que mi abogada reuni\u00f3 todos los documentos de anteriores diagn\u00f3sticos, ya que sal\u00eda constantemente al m\u00e9dico con especialistas particulares, pero no conozco el nombre del m\u00e9dico, no s\u00e9 si es el Sr. Torrej\u00f3n, no me lo presentaron, pero nadie me realiz\u00f3 alg\u00fan examen o diagn\u00f3stico a detalle, nunca me realizaron revisi\u00f3n m\u00e9dica para salir, solo se basaron de mis anteriores historiales m\u00e9dicos. ","P.- Diga usted, \u00bfqui\u00e9n fue la funcionaria o funcionario que le abri\u00f3 el registro de firmas, en el cuaderno de registro de firmas custodiado por personal de juzgados de ejecuci\u00f3n de trabajador social?","R.- Yo firmaba cada 30 de cada mes, la trabajadora social de El Alto, ella es con quien se abr\u00eda el registro donde ella iba a firmar. ","P.- Diga usted, \u00bfcu\u00e1l era el procedimiento para poder ser registrado en el cuaderno de registro de firmas de la trabajadora social dependiente de juzgados?, \u00bfen que juzgados realiz\u00f3 el correspondiente control? ","R.-","\u00a0 ","Me exigi\u00f3 mi carnet, mi croquis de domicilio y mi resoluci\u00f3n de detenci\u00f3n domiciliaria, posteriormente la trabajadora social me asign\u00f3 un d\u00eda para firmar y me dio un libro y una p\u00e1gina que yo ten\u00eda que cumplir en venir a firmar, no necesitaba escolta ni nada por el estilo, cada 30 d\u00edas de cada mes ven\u00eda a firmar.","P.- Diga usted, \u00bfsi la trabajadora social vino en alg\u00fan momento a visitar a su domicilio o a controlar? ","R.-","\u00a0 ","La verdad nunca, que yo sepa no vino.","P.- Diga usted, \u00bfante qui\u00e9n presenta usted los certificados m\u00e9dicos para optar al beneficio de detenci\u00f3n domiciliaria por parte de juzgados de ejecuci\u00f3n en lo penal?","R.- Mi abogada (Marlene) Paco se encarga de todo, yo no present\u00e9 ning\u00fan certificado ante ninguna autoridad, la que me sac\u00f3 de la c\u00e1rcel se encarg\u00f3 de todo.","P.- Diga usted, \u00bfqui\u00e9n fue quien elabor\u00f3 su informe de buena conducta dentro del penal, el tiempo que se mantuvo all\u00ed?","R.- Yo ped\u00ed de manera personal certificado de permanencia y conducta que solicit\u00e9 al \u00e1rea legal y ellos derivan a Gobernaci\u00f3n, donde revisan mi 'fail' (antecedentes) y sali\u00f3 en 3 d\u00edas m\u00e1s o menos, yo no ten\u00eda ninguna falta, ni reclamo, (solo) ped\u00ed y me entregaron. ","P.- (Se le exhibe una foto de la doctora Marlene Paco Guaigua) \u00bfEs ella quien es su abogada que llev\u00f3 todo el proceso para salir con detenci\u00f3n domiciliaria en la gesti\u00f3n 2019?","R.- Puedo asegurar que s\u00ed, es ella quien me lo llev\u00f3 el proceso.","P.- Diga usted","\u00a0si desea agregar algo m\u00e1s a la presente declaraci\u00f3n.","R.- Quiero aclarar que mi persona realiz\u00f3 todo este proceso de salir de la c\u00e1rcel con la participaci\u00f3n de mi abogada y de sus contactos. El \u00fanico error fue haber pedido vivir en el domicilio de mi madre, ella no tiene nada que ver con todo lo que hice, ni mis hermanas no tienen nada que ver en este proceso.","Quiero agregar que la primera doctora, gordita, que me pas\u00f3 el n\u00famero de la doctora Paco me quer\u00eda cobrar 10.000 d\u00f3lares, pero eso era imposible para m\u00ed, por lo que llam\u00e9 al n\u00famero que me dio y aproximadamente pagu\u00e9 entre 3.500 a 4.000 d\u00f3lares americanos.","P.- Diga usted, \u00bfsi su declaraci\u00f3n fue o no de manera voluntaria?","R.- De manera voluntaria ","Una joven estudiante estamp\u00f3 su firma para que Richard Choque saliera en libertad y todo este tiempo pens\u00f3 que el asesino estaba investigado por robo. Dice que no lo conoc\u00eda y que una amiga de la universidad se encarg\u00f3 de todo","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Casilda Cuellar Mendoza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Cledys Cerezo Ruiz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/gente\/muere-el-compositor-fernando-arduz-ruiz-un-exponente-nacional-de-las-cuerdas_261312","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-12-26","titular":"Muere el compositor Fernando Arduz Ruiz, un exponente nacional de las cuerdas","cuerpo":["Fernando Arduz Ruiz, maestro de guitarra, compositor y arreglista, ","falleci\u00f3 esta madrugada por complicaciones en su salud a causa del Covid-19"," que sigue siendo una amenaza para la poblaci\u00f3n tarije\u00f1a en una nueva ola.","El presidente de la Uni\u00f3n de Escritores y Artistas de Tarija, ","Ren\u00e9 Aguilera, lament\u00f3 el deceso de Arduz ","que era uno de los connotados guitarristas en el pa\u00eds por su aporte a la m\u00fasica boliviana.","Seg\u00fan Aguilera, ","sus composiciones y arreglos musicales se 'entrenaron' e interpretaron en Espa\u00f1a, Alemania",", Jap\u00f3n, Argentina, la Orquesta Sinf\u00f3nica Nacional de Bolivia, Orquesta del Conservatorio de La Paz y por varios guitarristas bolivianos.","Arduz estaba intubado en la Unidad de Terapia Intensiva (UTI) del hospital San Juan de Dios","\u00a0desde hace una semana y, debido a que tambi\u00e9n padec\u00eda diabetes, su salud fue desmejorando.","Su fallecimiento, a los 63 a\u00f1os de edad, gener\u00f3 congoja entre su familia",", sus amigos, autoridades y sus alumnos en la ciudad de Tarija, tras enterarse de la triste noticia.","\"","Este es un golpe muy duro para la m\u00fasica y tu aporte a la historia de la m\u00fasica en Bolivia es incuestionable",". Me guardo tu compa\u00f1\u00eda como amigo, ser humano intachable y compa\u00f1ero de trabajo ejemplar\", expres\u00f3 el exdirector municipal de Cultura, Gustavo Ruiz.","El exalcalde y ahora funcionario de la Asociaci\u00f3n de Municipalidades de Bolivia (AMB), ","Alfonso Lema, dijo que Tarija llora la partida del profesor Arduz",", quien ha sido un prominente artista y maestro sobresaliente.","El artista acaba de concluir una gira que lo llev\u00f3 por Luxemburgo, Holanda, Suecia, B\u00e9lgica y Alemania. Vaca est\u00e1 agradecido con la vida por esta oportunidad en un a\u00f1o en el que su internaci\u00f3n por covid le hizo ver las cosas con m\u00e1s claridad","Las autoridades municipales de ambas ciudades se encuentran preocupadas por el incremento de casos de Covid-19"],"label":0}
{"nombre":"Rene Guerrero Herrera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/mario-guerrero-asegura-que-disminucion-de-micros-matara-al-centro-y-desvirtua-el-informe-del-jica_265207","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-2","titular":"Convocan a sesi\u00f3n del ICU en la Gabriel Ren\u00e9 Moreno ante el anuncio de cierre por parte del rector","cuerpo":["Una semana despu\u00e9s de que Vicente Cu\u00e9llar, rector de la Universidad Aut\u00f3noma Gabriel Ren\u00e9 Moreno (Uagrm), anunciara el cierre del Ilustre Consejo Universitario (ICU), este mi\u00e9rcoles,"," Eliodoro M\u00e9ndez, primer vicepresidente de este organismo, llam\u00f3 a una sesi\u00f3n extraordinaria,"," la misma que se llevar\u00e1 a cabo el 4 de febrero a partir de las 9:30 en el sal\u00f3n auditorio de la Facultad de Derecho.","\u00a0","El \u00fanico punto a tratar ser\u00e1 la aprobaci\u00f3n de la convocatoria a las elecciones de los delegados al ICU, delegados a los consejos facultativos y delegados a los consejos"," de carreras de la universidad estatal.","El ICU est\u00e1 compuesto por dos docentes y dos estudiantes, como delegados, de cada una de las 18 facultades ","con las que cuenta la Uagrm. Son 12 en la capital cruce\u00f1a y seis en las provincias.","M\u00e9ndez indic\u00f3 a EL DEBER que el anunciado cierre del ICU por parte de Cu\u00e9llar no tiene ning\u00fan sustento legal."," \u201cAtribuye a que finaliz\u00f3 el mandato de todos los delegados, pero se olvida que en ninguna norma ni reglamento dice que se debe cerrar el ICU. Eso es imposible y desde todo punto de vista est\u00e1 mal asesorado\u201d, afirm\u00f3.","Agreg\u00f3 que el rector debi\u00f3 llamar a sesi\u00f3n ICU despu\u00e9s de ser posesionado (en septiembre de 2021) ","para cumplir el proceso legal de nuevas elecciones, que no se hizo el a\u00f1o pasado por la pandemia. ","\u201cArgument\u00f3 que no hab\u00eda recursos y despu\u00e9s surgieron otros hechos irregulares. ","En los temas de corrupci\u00f3n deber\u00eda dar nombre y apellido y no da\u00f1ar la imagen de la Universidad\u201d, manifest\u00f3 M\u00e9ndez, ","que firma la convocatoria como primer vicepresidente del ICU.","Por su parte, Adhemar Torrico, delegado estudiantil por la Facultad de Ciencias Exactas y Tecnol\u00f3gicas de la Uagrm, dijo que si bien Cu\u00e9llar preside el ICU no tiene derecho a voz."," \u201cSolo puede votar en caso de empate. Lo que pretende hacer no es lo correcto\u201d, afirm\u00f3 el universitario.","Este medio intent\u00f3 comunicarse con Cu\u00e9llar, pero no respondi\u00f3 a nuestro llamado;"," sin embargo, la semana pasada indic\u00f3 a EL DEBER que el ICU se cerraba y que conformar\u00eda un gobierno transitorio hasta que se realicen las elecciones de los nuevos delegados.","La Alcald\u00eda realizar\u00e1 refacciones y mantenimiento a las infraestructuras y se har\u00e1 cargo del pago de los servicios b\u00e1sicos; la Iglesia velar\u00e1 por la calidad de la educaci\u00f3n","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Gildo Leodan Hinojosa Soria","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/diputados-conforman-12-comisiones-y-dejan-pendiente-la-de-etica_209381,","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-30-06","titular":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica","cuerpo":["Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones\u00a0que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado.","Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE).","Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; \u00a0de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya;\u00a0\u00a0Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez.","Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma;\u00a0\u00a0Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de\u00a0Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; \u00a0de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez.","Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica,\u00a0que debe ser conformada en un mes para procesar el comportamiento de los legisladores.","As\u00ed quedaron conformadas las comisiones:","1. COMISI\u00d3N DE CONSTITUCI\u00d3N, LEGISLACI\u00d3N Y SISTEMA ELECTORAL ","Presidente Dip. Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n","Comit\u00e9 de Desarrollo Constitucional y Legislaci\u00f3n","Secretaria Dip. Olivia Guachalla Yupanqui","Vocal Dip. Roy Su\u00e1rez Medina","Vocal Dip. Carlos Silvestre Alarc\u00f3n Mondonio","Comit\u00e9 de Democracia y Sistema Electoral","Secretaria Dip. Tania Rosmery Paniagua Mafaile","Vocal Dip. Elsa S\u00e1nchez Romero","Vocal Dip. W\u00e1lter Pablo Arizaga Ruiz","Comit\u00e9 de Control Constitucional y Armonizaci\u00f3n Legislativa","Secretaria Dip. Rosa Tatiana A\u00f1ez Carrasco","Vocal Dip. Miriam Mart\u00ednez Michaga","Vocal Dip. Jhonny Pardo Ram\u00edrez","2. COMISI\u00d3N DE JUSTICIA PLURAL, MINISTERIO P\u00daBLICO Y DEFENSA LEGAL DEL ESTADO\u00a0","Presidente Dip. Andr\u00e9s Flores Condori","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ordinaria y Consejo de la Magistratura ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Flores Colquillo ","Vocal Dip. Gustavo Vega Pi\u00f1a ","Vocal Dip. Alba Moira Osinaga Rivero","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena Originaria Campesina ","Secretario Dip. Froil\u00e1n Mamani Choque ","Vocal Dip. Gildo Leod\u00e1n Hinojosa Soria ","Vocal Dip. Ronald Huanca L\u00f3pez","Comit\u00e9 de Ministerio P\u00fablico y Defensa Legal del Estado ","Secretario Dip. Danny Daniel Rojas Montes De Oca ","Vocal Dip. Estefan\u00eda Morales Laura ","Vocal Dip. Tito Caero Vargas","3. COMISI\u00d3N DE PLANIFICACI\u00d3N, POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA Y FINANZAS ","Presidente Dip. Omar Al Yabhat Yujra Santos ","Comit\u00e9 de Planificaci\u00f3n e Inversi\u00f3n P\u00fablica ","Secretaria Dip. Lily Bernab\u00e9 Colque ","Vocal Dip. Dora Lizet Morales R\u00edos ","Vocal Dip. Miguel Antonio Roca S\u00e1nchez ","Comit\u00e9 de Presupuesto, Pol\u00edtica Tributaria y Contralor\u00eda ","Secretaria Dip. Alexsandra Zenteno Cardozo","Vocal Dip. Adriana Tarifa Condori ","Vocal Dip. Marioly A. Daisy Mor\u00f3n Osinaga ","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Financiera, Monetaria y de Seguros ","Secretario Dip. Mariel Carola Pe\u00f1aloza Lema ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Hinojosa Rojas ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Huanca Mamani","Comit\u00e9 de Ciencia y Tecnolog\u00eda ","Secretario Dip. Santos Mamani Espinoza ","Vocal Dip. F\u00e9lix Mayta Larico ","Vocal Dip. Cesar Augusto Virguetti Pinto","4. COMISI\u00d3N DE ECONOM\u00cdA PLURAL, PRODUCCI\u00d3N E INDUSTRIA","Presidenta Dip. Lidia Tupa Zelaya ","Comit\u00e9 de Miner\u00eda y Metalurgia ","Secretaria Dip. Marina Morales C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Darlen Isabel Velasco Torrez ","Vocal Dip. Felicia Alejo Hidalgo ","Comit\u00e9 de Energ\u00eda e Hidrocarburos ","Secretaria Dip. Blanca Magaly L\u00f3pez Sandoval ","Vocal Dip. Jerges Mercado Su\u00e1rez ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Guillermo Benavides Ramos ","Comit\u00e9 de Industria, Comercio, Transportes y Turismo ","Secretaria Dip. Gladys Chumacero V\u00e1squez ","Vocal Dip. Basilia Rojas Mamani ","Vocal Dip. Mar\u00eda Ren\u00e9 \u00c1lvarez Camacho ","Comit\u00e9 de Agricultura y Ganader\u00eda ","Secretaria Dip. Griselda Soledad P\u00e9rez Alberto ","Vocal Dip. Walthy Mauricio Eg\u00fcez Paz ","Vocal Dip. Daniel Prieto Tomelitch ","Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunitaria y Social Cooperativa ","Secretaria Dip. Mar\u00eda Khaline Moreno C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Pasceza Francisca Quispe Mamani ","Vocal Dip. Juan Pardo Guevara","5. COMISI\u00d3N DE ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DEL ESTADO Y AUTONOM\u00cdAS","Presidente Dip. Erick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Departamentales ","Secretaria Dip. Gloria Magdalena Callizaya Rodr\u00edguez ","Vocal Dip. Celia Nancy Rivera Mamani ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Carlos Guti\u00e9rrez Vargas ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Municipales y Regionales ","Secretario Dip. Pedro Francisco Coro ","Vocal Dip. Bertha Beatriz Acarapi ","Vocal Dip. M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Ind\u00edgena Originario Campesinas ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Porcel Marquina ","Vocal Dip. Runy Elvio Callau Monasterio ","Vocal Dip. Israel Huaytari Mart\u00ednez ","6. COMISI\u00d3N DE NACIONES Y PUEBLOS IND\u00cdGENA ORIGINARIO CAMPESINOS, CULTURAS E INTERCULTURALIDAD ","Presidenta Dip. Toribia Lero Quispe","Comit\u00e9 de Culturas, Interculturalidad y Patrimonio Cultural ","Secretario Dip. Honorio Chino Mamani ","Vocal Dip. Ver\u00f3nica Challco Tapia ","Vocal Dip. Samantha Andrea Kersim Nogales Arispe","Comit\u00e9 de Naciones y Pueblos Ind\u00edgena Originario Campesinos ","Secretario Dip. Tacni Elvis Mendoza Mendoza ","Vocal Dip. Leonardo Fabi\u00e1n Ayala Soria ","Vocal Dip. Oscar Alberto Balderas Monta\u00f1o","Comit\u00e9 de la Hoja de Coca ","Secretario Dip. Freddy Vel\u00e1squez Aparicio ","Vocal Dip. Gualberto Arispe Maita ","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Pachacute Ticona","7. COMISI\u00d3N DE EDUCACI\u00d3N Y SALUD ","Presidente Dip. Ad\u00e1n Palacios Puma ","Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n ","Secretario Dip. Gabriel Antonio Colque ","Vocal Dip. Sabina Hilda Condori Calle ","Vocal Dip. Mariela Baldivieso Castillo ","Comit\u00e9 de Salud, Deportes y Recreaci\u00f3n ","Secretario Dip. Edwin Rosas Urzagaste ","Vocal Dip. Celia Salazar Quispe ","Vocal Dip. Marlene Fern\u00e1ndez Mej\u00eda","8. COMISI\u00d3N DE DERECHOS HUMANOS","Presidente Dip. Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi ","Comit\u00e9 de Derechos Humanos e Igualdad de Oportunidades ","Secretaria Dip. Gladys Quispe Chura ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Isa\u00edas Dur\u00e1n Lazo ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Torrez Flores ","Comit\u00e9 de Derechos de G\u00e9nero ","Secretaria Dip. Janira Rom\u00e1n Matijasevic ","Vocal Dip. Lidia Lim\u00f3n Sol\u00eds ","Vocal Dip. Pamela Soraya Alurralde Barea","9. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA SOCIAL","Presidente Dip. Fernando Llapiz Hoentsch","Comit\u00e9 de Trabajo y R\u00e9gimen Laboral Secretaria\u00a0Dip. Mar\u00eda Cristina Choque Guti\u00e9rrez","Vocal Dip. Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas","Vocal Dip. Jos\u00e9 Maldonado Gemio","Comit\u00e9 de Seguridad Social y de Protecci\u00f3n Social","Secretaria Dip. Keyla Ortiz Dorado","Vocal Dip. Mar\u00eda Alanoca Tinta","Vocal Dip. Rosario Garc\u00eda Onofre","Comit\u00e9 de H\u00e1bitat, Vivienda y Servicios B\u00e1sicos","Secretario Dip. Pascual Pac\u00edfico Choque Gallego","Vocal Dip. Sarah Vania Crespo Arze","Vocal Dip. Aldo Ra\u00fal Terrazas Rivero","10. COMISI\u00d3N DE GOBIERNO, DEFENSA Y FUERZAS ARMADAS","Presidenta Dip. Magaly Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar","Comit\u00e9 de Gobierno y Polic\u00eda Boliviana","Secretario Dip. Anyelo Gerardo C\u00e9spedes Miranda","Vocal Dip. Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez G\u00e1lvez","Vocal Dip. Oscar Charles Michel Flores","Comit\u00e9 de Defensa, Fuerzas Armadas, Fronteras y Defensa Civil","Secretario Dip. Sebasti\u00e1n Divico Muchairo","Vocal Dip. Delfor Germ\u00e1n Burgos Aguirre","Vocal Dip. Omar Jes\u00fas Rueda Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico","Secretario Dip. Vicente Condori Rodr\u00edguez","Vocal Dip. Deisy Judith Choque Arnez","Vocal Dip. Sa\u00fal Octavio Lara Torrico","Comit\u00e9 de Seguridad Ciudadana ","Secretario Dip. Freddy L\u00f3pez Choque","Vocal Dip. Enrique Fernando Urquidi Daza","Vocal Dip. Alberto Vladimir Astorga Torrez","11. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA INTERNACIONAL Y PROTECCI\u00d3N AL MIGRANTE","Presidente Dip. Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Internacional, Protecci\u00f3n al Migrante y Organismos Internacionales Secretario Dip. Ramiro Venegas Calder\u00f3n","Vocal Dip. Betty Beatriz Ya\u00f1\u00edquez Lozano","Vocal Dip. Gabriela Ver\u00f3nica Ferrel Parrado","Comit\u00e9 de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales","Secretaria Dip. Laura Luisa Nayar Sosa","Vocal Dip. Senaida Rojas Banegas","Vocal Dip. Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica","12. COMISI\u00d3N DE REGI\u00d3N AMAZ\u00d3NICA, TIERRA, TERRITORIO, AGUA, RECURSOS NATURALES Y MEDIO AMBIENTE","Presidente Dip. H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez","Comit\u00e9 de Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Tierra y Territorio","Secretario Dip. Enrique Cunai Cayuba","Vocal Dip. Aleida Joseff T\u00e9llez","Vocal Dip. Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Recursos Naturales, H\u00eddricos y Agua","Secretaria Dip. Alina Canaviri Sullcani","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Ortega","Vocal Dip. Ingvar Ellefsen Dotzauer","Comit\u00e9 de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico, \u00c1reas Protegidas y Recursos Forestales","Secretario Dip. Sergio Maniguary Moura","Vocal Dip. Zulay Mamani Apaza","Vocal Dip. Alejandra Camargo Tanabe"],"label":1}
{"nombre":"Cledys Cerezo Ruiz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bbc\/11m-quien-fue-el-autor-intelectual-y-otras-claves-que-plantea-el-documental-de-netflix-sobre-el-mayo_270487","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-8","titular":"Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz se impusieron en la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a","cuerpo":["Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz fueron los vencedores de la m\u00e1xima categor\u00eda, \u00e9lite,"," en la novena edici\u00f3n de la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a. La competencia se realiz\u00f3 el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 209 pedalistas en las diferentes categor\u00edas.","La largada y la llegada tuvieron lugar en la plaza de Porongo,"," pero la competencia pas\u00f3 por los pueblos antiguos como ser Las Cruces, Terebinto, El Hondo, El Maguey y Pozo Colorado.","Hubo dos recorridos: 47 km y 80 km, ","tanto para damas como para varones. Los participantes de la categor\u00eda \u00e9lite realizaron el tramo m\u00e1s largo.","La vencedora en damas \u00e9lite, Mar\u00eda Vaca (3h12\u201920\u201d),"," estuvo seguida de Mar\u00eda Burgos (3h36\u201952\u201d) y Kamila Mendoza (5h15\u201922\u201d), segunda y tercera, respectivamente.","Por su parte, ","Rob\u00edn Ortiz (2h46\u201959), que subi\u00f3 a lo m\u00e1s alto del podio en varones \u00e9lite,"," le sac\u00f3 solo un segundo de diferencia a su inmediato seguidor Jos\u00e9 Manuel Ricaldi (2h47\u201900\u201d), que se tuvo que conformar con el segundo puesto. La tercera posici\u00f3n fue para Marco V\u00e1squez (2h47\u201902\u201d), que tambi\u00e9n lleg\u00f3 muy cerca del l\u00edder.","El Club Urub\u00f3 Xtreme, organizador de la prueba, ","en coordinaci\u00f3n con la Alcald\u00eda de Porongo tiene previsto donar material deportivo a la escuela de la comunidad de El Hondo, con el dinero excedente por la recaudaci\u00f3n de inscripciones.","Otros ganadores:","DAMAS 57 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Dahyana Garc\u00eda","2.- Mar\u00eda Guadalupe Astrona","3.- Mar\u00eda Jos\u00e9 Castro","30-39 a\u00f1os","1.- Josel\u00edn Machado","2.- Nineth Le\u00f3n","Melissa Alurralde","40-49 a\u00f1os","1.- Aida Salas","2.- Fabiola Rosa Vel\u00e1squez ","3.- Roxana Parada","50-59 a\u00f1os","1.- Marioly Eg\u00fcez","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Cinthia Ayala","VARONES 57 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Marvin Ripalva","2.- Slemen Farid Rojas","3.- Josu\u00e9 Alejandro Toledo","30-39 a\u00f1os","1.- Ren\u00e1n Delgadillo","2.-Betho Tete","3.- \u00c9dgar Morales","40-49 a\u00f1os","1.- Yannick Bley","2.- Nils Peters","3.- Bismark Navarro","50-59 a\u00f1os","1.- Eugenio Andrews","2.-Juan Pablo Castedo","3.-Roger Fleig","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Ricardo Su\u00e1rez","2.- Carlos Torrico","3.- Reynerio R\u00edos","DAMAS 80 KM","30-39 a\u00f1os","1.- Irene L\u00f3pez","2.- Leydi Amurrio","3.- Luz Mariel Ruiz","50-59 a\u00f1os","1.- M\u00f3nica Gamarra","VARONES 80 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Kevin Moreno","2.- Sergio Salazar","3.- Rub\u00e9n Montenegro","30-39 a\u00f1os","1.- Josu\u00e9 Bay\u00f3n","2.- Niky Osinaga","3.- Luis Alfonso Arancibia","40-49 a\u00f1os","1.- Luis Salazar","2.-Elvis Ovando","3.- Camilo Lafuente","50-59 a\u00f1os","1.- Marco Erlwein","2.-Alexis Rojas","3.- Jorge Soria","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Pedro W\u00e1lter Rivero","2.- Roberto Boccardo","El delantero, que sufri\u00f3 un golpe en un pie en el entrenamiento del lunes, figura en la convocatoria de 24 jugadores para el partido de la Liga de Campeones"],"label":0}
{"nombre":"Sergio De La Zerda Veizaga","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bolivia\/lupe-cajias-sera-reconocida-con-el-premio-nacional-de-periodismo_113782","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2018-11-30","titular":"Lupe Caj\u00edas ser\u00e1 reconocida con el Premio Nacional de Periodismo","cuerpo":["La periodista, historiadora y escritora boliviana Mar\u00eda Guadalupe Caj\u00edas de la Vega recibir\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes (7 de diciembre) el Premio Nacional de Periodismo 2018, el principal y m\u00e1s antiguo reconocimiento a una trayectoria de vida y trabajo en los medios de comunicaci\u00f3n. Lupe Caj\u00edas es columnista de EL DEBER.","La Asociaci\u00f3n de Periodistas de La Paz (APLP) el viernes tambi\u00e9n otorgar\u00e1 las siguientes medallas al m\u00e9rito profesional:","Tambi\u00e9n se reconocer\u00e1 a periodistas por sus trabajos publicados en las categor\u00edas prensa, televisi\u00f3n, radio, documental, fotograf\u00eda y periodismo digital.","ESPECIALIDAD","NOMBRE","TRABAJO","MEDIO","PRENSA","PRENSA ","(Menci\u00f3n Honrosa)","PRENSA (Menci\u00f3n Honrosa)","TELEVISI\u00d3N","TELEVISI\u00d3N (Menci\u00f3n Honrosa)","DOCUMENTAL","DOCUMENTAL (Menci\u00f3n Honrosa)","RADIO","FOTOGRAF\u00cdA","CARICATURA","PERIODISMO DIGITAL","PERIODISMO DIGITAL","PERIODISMO DIGITAL","PERIODISMO DIGITAL"],"label":1}
{"nombre":"Elvira Erquicia Diaz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/mundo\/putin-y-diaz-canel-hablan-por-telefono-de-fortalecer-asociacion-estrategica_264827","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-30","titular":"Liverpool ficha al colombiano D\u00edaz procedente del Oporto","cuerpo":["El Liverpool fich\u00f3 al volante internacional colombiano, Luis D\u00edaz, ","procedente del FC Oporto, anunci\u00f3 este domingo el club de la Premier League.","Esta incorporaci\u00f3n que ","genera dudas sobre el futuro del egipcio Mohamed Salah.","D\u00edaz, de 25 a\u00f1os, que ","firm\u00f3 un contrato hasta 2027, fue traspasado por una cuant\u00eda de 37,5 millones de libras (50 millones de d\u00f3lares, 45 millones de euros),"," m\u00e1s 12,5 millones de libras (16,7 millones de d\u00f3lares, 15 millones de euros) en variables.\u00a0","Por el momento, ","no hay una soluci\u00f3n a la vista en las largas negociaciones sobre la renovaci\u00f3n de Salah,"," quien est\u00e1 disputando en la actualidad la Copa de \u00c1frica de Naciones.","\"El Liverpool Football Club ","ha completado el fichaje de Luis D\u00edaz del FC Porto, sujeto a la concesi\u00f3n exitosa de un permiso de trabajo y autorizaci\u00f3n internacional\"",", se\u00f1al\u00f3 la entidad inglesa en un comunicado publicado en su sitio web.","D\u00edaz desembarca en el Liverpool ","tras dos temporadas y media en el FC Porto, donde disput\u00f3 125 partidos y marc\u00f3 41 goles.\u00a0","Se rumoreaba que D\u00edaz fuera el objetivo principal del entrenador alem\u00e1n de los 'Reds', Jurgen Klopp, durante la ventana de traspasos de verano, ","pero el creciente inter\u00e9s en el jugador, sobre todo del Tottenham, oblig\u00f3 al Liverpool a adelantarse.","En estos momentos, ","el atacante colombiano est\u00e1 disputando con su selecci\u00f3n ","las eliminatorias de clasificaci\u00f3n al Mundial de Catar de 2022.","Por este motivo, ","el Liverpool envi\u00f3 una delegaci\u00f3n a Argentina, donde jugar\u00e1 el martes Colombia,"," para realizar el reconocimiento m\u00e9dico antes de que se cierre el mercado de enero.","El senegal\u00e9s Sadio Mane y el brasile\u00f1o Roberto Firmino terminar\u00e1n contrato en el verano de 2023,"," cuando tendr\u00e1n 31 a\u00f1os.","D\u00edaz, que a\u00f1adir\u00e1 sangre fresca a la l\u00ednea de ataque del Liverpool,"," aterriza en el equipo ingl\u00e9s con una reputaci\u00f3n floreciente ","despu\u00e9s de marcar 16 goles en 28 partidos con el Oporto esta temporada.","Adem\u00e1s, el extremo sudamericano"," fue m\u00e1ximo goleador junto a Lionel Messi en la Copa Am\u00e9rica"," del a\u00f1o pasado con cuatro tantos."," El lateral dijo que su retorno al FC Barcelona es parte de su estrategia para lograrlo.","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Laura Luisa Nayar Sosa","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/diputados-conforman-12-comisiones-y-dejan-pendiente-la-de-etica_209381","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2020-11-20","titular":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica","cuerpo":["Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones\u00a0que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado.","Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE).","Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; \u00a0de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya;\u00a0\u00a0Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez.","Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma;\u00a0\u00a0Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de\u00a0Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; \u00a0de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez.","Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica,\u00a0que debe ser conformada en un mes para procesar el comportamiento de los legisladores.","As\u00ed quedaron conformadas las comisiones:","1. COMISI\u00d3N DE CONSTITUCI\u00d3N, LEGISLACI\u00d3N Y SISTEMA ELECTORAL ","Presidente Dip. Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n","Comit\u00e9 de Desarrollo Constitucional y Legislaci\u00f3n","Secretaria Dip. Olivia Guachalla Yupanqui","Vocal Dip. Roy Su\u00e1rez Medina","Vocal Dip. Carlos Silvestre Alarc\u00f3n Mondonio","Comit\u00e9 de Democracia y Sistema Electoral","Secretaria Dip. Tania Rosmery Paniagua Mafaile","Vocal Dip. Elsa S\u00e1nchez Romero","Vocal Dip. W\u00e1lter Pablo Arizaga Ruiz","Comit\u00e9 de Control Constitucional y Armonizaci\u00f3n Legislativa","Secretaria Dip. Rosa Tatiana A\u00f1ez Carrasco","Vocal Dip. Miriam Mart\u00ednez Michaga","Vocal Dip. Jhonny Pardo Ram\u00edrez","2. COMISI\u00d3N DE JUSTICIA PLURAL, MINISTERIO P\u00daBLICO Y DEFENSA LEGAL DEL ESTADO\u00a0","Presidente Dip. Andr\u00e9s Flores Condori","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ordinaria y Consejo de la Magistratura ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Flores Colquillo ","Vocal Dip. Gustavo Vega Pi\u00f1a ","Vocal Dip. Alba Moira Osinaga Rivero","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena Originaria Campesina ","Secretario Dip. Froil\u00e1n Mamani Choque ","Vocal Dip. Gildo Leod\u00e1n Hinojosa Soria ","Vocal Dip. Ronald Huanca L\u00f3pez","Comit\u00e9 de Ministerio P\u00fablico y Defensa Legal del Estado ","Secretario Dip. Danny Daniel Rojas Montes De Oca ","Vocal Dip. Estefan\u00eda Morales Laura ","Vocal Dip. Tito Caero Vargas","3. COMISI\u00d3N DE PLANIFICACI\u00d3N, POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA Y FINANZAS ","Presidente Dip. Omar Al Yabhat Yujra Santos ","Comit\u00e9 de Planificaci\u00f3n e Inversi\u00f3n P\u00fablica ","Secretaria Dip. Lily Bernab\u00e9 Colque ","Vocal Dip. Dora Lizet Morales R\u00edos ","Vocal Dip. Miguel Antonio Roca S\u00e1nchez ","Comit\u00e9 de Presupuesto, Pol\u00edtica Tributaria y Contralor\u00eda ","Secretaria Dip. Alexsandra Zenteno Cardozo","Vocal Dip. Adriana Tarifa Condori ","Vocal Dip. Marioly A. Daisy Mor\u00f3n Osinaga ","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Financiera, Monetaria y de Seguros ","Secretario Dip. Mariel Carola Pe\u00f1aloza Lema ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Hinojosa Rojas ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Huanca Mamani","Comit\u00e9 de Ciencia y Tecnolog\u00eda ","Secretario Dip. Santos Mamani Espinoza ","Vocal Dip. F\u00e9lix Mayta Larico ","Vocal Dip. Cesar Augusto Virguetti Pinto","4. COMISI\u00d3N DE ECONOM\u00cdA PLURAL, PRODUCCI\u00d3N E INDUSTRIA","Presidenta Dip. Lidia Tupa Zelaya ","Comit\u00e9 de Miner\u00eda y Metalurgia ","Secretaria Dip. Marina Morales C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Darlen Isabel Velasco Torrez ","Vocal Dip. Felicia Alejo Hidalgo ","Comit\u00e9 de Energ\u00eda e Hidrocarburos ","Secretaria Dip. Blanca Magaly L\u00f3pez Sandoval ","Vocal Dip. Jerges Mercado Su\u00e1rez ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Guillermo Benavides Ramos ","Comit\u00e9 de Industria, Comercio, Transportes y Turismo ","Secretaria Dip. Gladys Chumacero V\u00e1squez ","Vocal Dip. Basilia Rojas Mamani ","Vocal Dip. Mar\u00eda Ren\u00e9 \u00c1lvarez Camacho ","Comit\u00e9 de Agricultura y Ganader\u00eda ","Secretaria Dip. Griselda Soledad P\u00e9rez Alberto ","Vocal Dip. Walthy Mauricio Eg\u00fcez Paz ","Vocal Dip. Daniel Prieto Tomelitch ","Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunitaria y Social Cooperativa ","Secretaria Dip. Mar\u00eda Khaline Moreno C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Pasceza Francisca Quispe Mamani ","Vocal Dip. Juan Pardo Guevara","5. COMISI\u00d3N DE ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DEL ESTADO Y AUTONOM\u00cdAS","Presidente Dip. Erick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Departamentales ","Secretaria Dip. Gloria Magdalena Callizaya Rodr\u00edguez ","Vocal Dip. Celia Nancy Rivera Mamani ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Carlos Guti\u00e9rrez Vargas ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Municipales y Regionales ","Secretario Dip. Pedro Francisco Coro ","Vocal Dip. Bertha Beatriz Acarapi ","Vocal Dip. M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Ind\u00edgena Originario Campesinas ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Porcel Marquina ","Vocal Dip. Runy Elvio Callau Monasterio ","Vocal Dip. Israel Huaytari Mart\u00ednez ","6. COMISI\u00d3N DE NACIONES Y PUEBLOS IND\u00cdGENA ORIGINARIO CAMPESINOS, CULTURAS E INTERCULTURALIDAD ","Presidenta Dip. Toribia Lero Quispe","Comit\u00e9 de Culturas, Interculturalidad y Patrimonio Cultural ","Secretario Dip. Honorio Chino Mamani ","Vocal Dip. Ver\u00f3nica Challco Tapia ","Vocal Dip. Samantha Andrea Kersim Nogales Arispe","Comit\u00e9 de Naciones y Pueblos Ind\u00edgena Originario Campesinos ","Secretario Dip. Tacni Elvis Mendoza Mendoza ","Vocal Dip. Leonardo Fabi\u00e1n Ayala Soria ","Vocal Dip. Oscar Alberto Balderas Monta\u00f1o","Comit\u00e9 de la Hoja de Coca ","Secretario Dip. Freddy Vel\u00e1squez Aparicio ","Vocal Dip. Gualberto Arispe Maita ","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Pachacute Ticona","7. COMISI\u00d3N DE EDUCACI\u00d3N Y SALUD ","Presidente Dip. Ad\u00e1n Palacios Puma ","Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n ","Secretario Dip. Gabriel Antonio Colque ","Vocal Dip. Sabina Hilda Condori Calle ","Vocal Dip. Mariela Baldivieso Castillo ","Comit\u00e9 de Salud, Deportes y Recreaci\u00f3n ","Secretario Dip. Edwin Rosas Urzagaste ","Vocal Dip. Celia Salazar Quispe ","Vocal Dip. Marlene Fern\u00e1ndez Mej\u00eda","8. COMISI\u00d3N DE DERECHOS HUMANOS","Presidente Dip. Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi ","Comit\u00e9 de Derechos Humanos e Igualdad de Oportunidades ","Secretaria Dip. Gladys Quispe Chura ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Isa\u00edas Dur\u00e1n Lazo ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Torrez Flores ","Comit\u00e9 de Derechos de G\u00e9nero ","Secretaria Dip. Janira Rom\u00e1n Matijasevic ","Vocal Dip. Lidia Lim\u00f3n Sol\u00eds ","Vocal Dip. Pamela Soraya Alurralde Barea","9. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA SOCIAL","Presidente Dip. Fernando Llapiz Hoentsch","Comit\u00e9 de Trabajo y R\u00e9gimen Laboral Secretaria\u00a0Dip. Mar\u00eda Cristina Choque Guti\u00e9rrez","Vocal Dip. Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas","Vocal Dip. Jos\u00e9 Maldonado Gemio","Comit\u00e9 de Seguridad Social y de Protecci\u00f3n Social","Secretaria Dip. Keyla Ortiz Dorado","Vocal Dip. Mar\u00eda Alanoca Tinta","Vocal Dip. Rosario Garc\u00eda Onofre","Comit\u00e9 de H\u00e1bitat, Vivienda y Servicios B\u00e1sicos","Secretario Dip. Pascual Pac\u00edfico Choque Gallego","Vocal Dip. Sarah Vania Crespo Arze","Vocal Dip. Aldo Ra\u00fal Terrazas Rivero","10. COMISI\u00d3N DE GOBIERNO, DEFENSA Y FUERZAS ARMADAS","Presidenta Dip. Magaly Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar","Comit\u00e9 de Gobierno y Polic\u00eda Boliviana","Secretario Dip. Anyelo Gerardo C\u00e9spedes Miranda","Vocal Dip. Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez G\u00e1lvez","Vocal Dip. Oscar Charles Michel Flores","Comit\u00e9 de Defensa, Fuerzas Armadas, Fronteras y Defensa Civil","Secretario Dip. Sebasti\u00e1n Divico Muchairo","Vocal Dip. Delfor Germ\u00e1n Burgos Aguirre","Vocal Dip. Omar Jes\u00fas Rueda Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico","Secretario Dip. Vicente Condori Rodr\u00edguez","Vocal Dip. Deisy Judith Choque Arnez","Vocal Dip. Sa\u00fal Octavio Lara Torrico","Comit\u00e9 de Seguridad Ciudadana ","Secretario Dip. Freddy L\u00f3pez Choque","Vocal Dip. Enrique Fernando Urquidi Daza","Vocal Dip. Alberto Vladimir Astorga Torrez","11. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA INTERNACIONAL Y PROTECCI\u00d3N AL MIGRANTE","Presidente Dip. Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Internacional, Protecci\u00f3n al Migrante y Organismos Internacionales Secretario Dip. Ramiro Venegas Calder\u00f3n","Vocal Dip. Betty Beatriz Ya\u00f1\u00edquez Lozano","Vocal Dip. Gabriela Ver\u00f3nica Ferrel Parrado","Comit\u00e9 de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales","Secretaria Dip. Laura Luisa Nayar Sosa","Vocal Dip. Senaida Rojas Banegas","Vocal Dip. Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica","12. COMISI\u00d3N DE REGI\u00d3N AMAZ\u00d3NICA, TIERRA, TERRITORIO, AGUA, RECURSOS NATURALES Y MEDIO AMBIENTE","Presidente Dip. H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez","Comit\u00e9 de Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Tierra y Territorio","Secretario Dip. Enrique Cunai Cayuba","Vocal Dip. Aleida Joseff T\u00e9llez","Vocal Dip. Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Recursos Naturales, H\u00eddricos y Agua","Secretaria Dip. Alina Canaviri Sullcani","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Ortega","Vocal Dip. Ingvar Ellefsen Dotzauer","Comit\u00e9 de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico, \u00c1reas Protegidas y Recursos Forestales","Secretario Dip. Sergio Maniguary Moura","Vocal Dip. Zulay Mamani Apaza","Vocal Dip. Alejandra Camargo Tanabe"],"label":1}
{"nombre":"Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo",""],"label":1}
{"nombre":"Zvonko Matkovic Ribera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/zvonko-matkovic-ribera-la-gente-esta-cansada-de-que-el-gobierno-tome-decisiones-politicas-sin-pensar_255369","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-11-17","titular":"Zvonko Matkovic Ribera: \u201cLa gente est\u00e1 cansada de que el Gobierno tome decisiones pol\u00edticas sin pensar en el bien de las regiones\u201d","cuerpo":["Han sido nueve d\u00edas de paro y mucha gente todav\u00eda tiene una sensaci\u00f3n agridulce en el d\u00eda despu\u00e9s. La abrogaci\u00f3n de la Ley 1386 propuesta por los gremiales y la dirigencia del transporte pesado, como detonante del paro multisectorial, contrasta con las demandas pendientes como la eliminaci\u00f3n de otras leyes y la restituci\u00f3n de los dos tercios.","El presidente de la Asamblea Legislativa Departamental de Santa Cruz, Zvonko Matkovic Ribera, valora los nueve d\u00edas de paro y considera que son el reflejo de un sentimiento social. \"La gente est\u00e1 cansada de que se tomen decisiones pol\u00edticas sin pensar en el bien de las regiones\", se\u00f1ala.Desde su mirada, considera como positivo lo conseguido por la movilizaci\u00f3n popular. Espera que\u00a0el Gobierno pueda entender que muchas de las leyes que est\u00e1 aprobando deben ser revisadas, puesto que est\u00e1n afectando los derechos de los ciudadanos, de las regiones y de las autonom\u00edas.Sobre la decisi\u00f3n del Comit\u00e9\u00a0pro Santa Cruz de levantar el paro, indic\u00f3 que \"tendr\u00e1 que explicar a la poblaci\u00f3n los motivos de esta determinaci\u00f3n\", as\u00ed como se le reclama a toda persona que es parte de una instituci\u00f3n. El martes por la noche, tras la decisi\u00f3n expresada por el presidente c\u00edvico R\u00f3mulo Calvo, un grupo disconforme se acerc\u00f3 hasta las instalaciones del Comit\u00e9 para increpar a los c\u00edvicos, incluso para pedir la renuncia de Calvo.Eso s\u00ed, Matkovic recalca que la determinaci\u00f3n de\u00a0seguir o no con las medidas de presi\u00f3n estaba en manos de los sectores movilizados, cuyos dirigentes tomaron la decisi\u00f3n de levantar el paro. Dijo que esa es una decisi\u00f3n que ellos tomaron, porque son quienes han realizado el an\u00e1lisis de c\u00f3mo se llev\u00f3 a cabo el paro, qu\u00e9 fue lo que se consigui\u00f3 y\u00a0qu\u00e9 falt\u00f3 conseguir.","Por otro lado Matkovic se refiri\u00f3 a la aprobaci\u00f3n de la Ley 1407 del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social para el periodo 2021-2025 y expres\u00f3 que es una norma que recorta las autonom\u00edas.\u00a0","Ante esta norma, la Gobernaci\u00f3n present\u00f3 un recurso abstracto de inconstitucionalidad, en el que se explican los motivos de disconformidad y c\u00f3mo es que afecta a todas las entidades aut\u00f3nomas, incluso a la autonom\u00eda ind\u00edgena.","Fueron nueve d\u00edas consecutivos de paro nacional en contra de la Ley 1386, que fue abrogada por la Asamblea Legislativa y promulgada su derogaci\u00f3n este martes por el Ejecutivo","Lea tambi\u00e9n","El vocero presidencial sostiene que se deben encontrar otros mecanismos para socializar las normas que debate el Legislativo. Se trata de la segunda disposici\u00f3n que anula Arce en un a\u00f1o de mandato ","(VEA EL VIDEO) Tras el anuncio del Comit\u00e9 pro Santa Cruz de que se suspend\u00eda el paro, la poblaci\u00f3n retir\u00f3 los puntos de bloqueo en gran parte de la ciudad. La Feria Barrio Lindo atiende al p\u00fablico. "],"label":1}
{"nombre":"Honorio Chino Mamani","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/sin-previo-aviso-la-camara-de-diputados-retoma-la-eleccion-de-la-nueva-comision-de-etica_268260","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-21","titular":"Sin previo aviso, la C\u00e1mara de Diputados retom\u00f3 la elecci\u00f3n de la nueva Comisi\u00f3n de \u00c9tica","cuerpo":["El pasado jueves, la sesi\u00f3n ordinaria de la C\u00e1mara de Diputados fue declarada en cuarto intermedio para la elecci\u00f3n y posesi\u00f3n de una nueva Comisi\u00f3n de \u00c9tica para la presente legislatura. Este lunes, de manera sorpresiva, se retom\u00f3 la actividad.","Este dato se conoci\u00f3 este lunes luego de que se publicara un aviso, en el que se indica que, a partir de las 10:00, se retomaba la sesi\u00f3n.\u00a0Observan que este proceder impidi\u00f3 que los diputados opositores que no se encuentran en La Paz hayan podido participar de la elecci\u00f3n.","La comisi\u00f3n qued\u00f3 conformada de la siguiente manera:","MASTitular: Hern\u00e1n Hinojosa RojasSuplente: Honorio Chino MamaniTitular: Pascual Pac\u00edfico Choque GallegoSuplente: Gladys Chumacero V\u00e1squezTitular:\u00a0Pasceza Francisca Quispe MamaniSuplente:\u00a0Delfor Germ\u00e1n Burgos AguirreComunidad CiudadanaTitular:\u00a0Keyla Ortiz DoradoSuplente:\u00a0Gustavo Adolfo Aliaga PalmaTitular:\u00a0Pamela Soraya Alurralde BareaSuplente:\u00a0Senaida Rojas BanegasCreemosTitular:\u00a0Tito Caero VargasSuplente:\u00a0Mar\u00eda Ren\u00e9 \u00c1lvarez Camacho","As\u00ed se llev\u00f3 acabo el recuento de los votos:","Los parlamentarios expresaron a Garc\u00eda-Say\u00e1n su preocupaci\u00f3n por supuestas vulneraciones constitucionales del TCP, adem\u00e1s de una encarnizada persecuci\u00f3n a miembros del Gobierno de transici\u00f3n"],"label":1}
{"nombre":"Juan Jos\u00e9 Jauregui Ururi","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/diputados-conforman-12-comisiones-y-dejan-pendiente-la-de-etica_209381","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2020-11-20","titular":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica","cuerpo":["Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones\u00a0que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado.","Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE).","Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; \u00a0de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya;\u00a0\u00a0Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez.","Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma;\u00a0\u00a0Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de\u00a0Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; \u00a0de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez.","Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica,\u00a0que debe ser conformada en un mes para procesar el comportamiento de los legisladores.","As\u00ed quedaron conformadas las comisiones:","1. COMISI\u00d3N DE CONSTITUCI\u00d3N, LEGISLACI\u00d3N Y SISTEMA ELECTORAL ","Presidente Dip. Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n","Comit\u00e9 de Desarrollo Constitucional y Legislaci\u00f3n","Secretaria Dip. Olivia Guachalla Yupanqui","Vocal Dip. Roy Su\u00e1rez Medina","Vocal Dip. Carlos Silvestre Alarc\u00f3n Mondonio","Comit\u00e9 de Democracia y Sistema Electoral","Secretaria Dip. Tania Rosmery Paniagua Mafaile","Vocal Dip. Elsa S\u00e1nchez Romero","Vocal Dip. W\u00e1lter Pablo Arizaga Ruiz","Comit\u00e9 de Control Constitucional y Armonizaci\u00f3n Legislativa","Secretaria Dip. Rosa Tatiana A\u00f1ez Carrasco","Vocal Dip. Miriam Mart\u00ednez Michaga","Vocal Dip. Jhonny Pardo Ram\u00edrez","2. COMISI\u00d3N DE JUSTICIA PLURAL, MINISTERIO P\u00daBLICO Y DEFENSA LEGAL DEL ESTADO\u00a0","Presidente Dip. Andr\u00e9s Flores Condori","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ordinaria y Consejo de la Magistratura ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Flores Colquillo ","Vocal Dip. Gustavo Vega Pi\u00f1a ","Vocal Dip. Alba Moira Osinaga Rivero","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena Originaria Campesina ","Secretario Dip. Froil\u00e1n Mamani Choque ","Vocal Dip. Gildo Leod\u00e1n Hinojosa Soria ","Vocal Dip. Ronald Huanca L\u00f3pez","Comit\u00e9 de Ministerio P\u00fablico y Defensa Legal del Estado ","Secretario Dip. Danny Daniel Rojas Montes De Oca ","Vocal Dip. Estefan\u00eda Morales Laura ","Vocal Dip. Tito Caero Vargas","3. COMISI\u00d3N DE PLANIFICACI\u00d3N, POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA Y FINANZAS ","Presidente Dip. Omar Al Yabhat Yujra Santos ","Comit\u00e9 de Planificaci\u00f3n e Inversi\u00f3n P\u00fablica ","Secretaria Dip. Lily Bernab\u00e9 Colque ","Vocal Dip. Dora Lizet Morales R\u00edos ","Vocal Dip. Miguel Antonio Roca S\u00e1nchez ","Comit\u00e9 de Presupuesto, Pol\u00edtica Tributaria y Contralor\u00eda ","Secretaria Dip. Alexsandra Zenteno Cardozo","Vocal Dip. Adriana Tarifa Condori ","Vocal Dip. Marioly A. Daisy Mor\u00f3n Osinaga ","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Financiera, Monetaria y de Seguros ","Secretario Dip. Mariel Carola Pe\u00f1aloza Lema ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Hinojosa Rojas ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Huanca Mamani","Comit\u00e9 de Ciencia y Tecnolog\u00eda ","Secretario Dip. Santos Mamani Espinoza ","Vocal Dip. F\u00e9lix Mayta Larico ","Vocal Dip. Cesar Augusto Virguetti Pinto","4. COMISI\u00d3N DE ECONOM\u00cdA PLURAL, PRODUCCI\u00d3N E INDUSTRIA","Presidenta Dip. Lidia Tupa Zelaya ","Comit\u00e9 de Miner\u00eda y Metalurgia ","Secretaria Dip. Marina Morales C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Darlen Isabel Velasco Torrez ","Vocal Dip. Felicia Alejo Hidalgo ","Comit\u00e9 de Energ\u00eda e Hidrocarburos ","Secretaria Dip. Blanca Magaly L\u00f3pez Sandoval ","Vocal Dip. Jerges Mercado Su\u00e1rez ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Guillermo Benavides Ramos ","Comit\u00e9 de Industria, Comercio, Transportes y Turismo ","Secretaria Dip. Gladys Chumacero V\u00e1squez ","Vocal Dip. Basilia Rojas Mamani ","Vocal Dip. Mar\u00eda Ren\u00e9 \u00c1lvarez Camacho ","Comit\u00e9 de Agricultura y Ganader\u00eda ","Secretaria Dip. Griselda Soledad P\u00e9rez Alberto ","Vocal Dip. Walthy Mauricio Eg\u00fcez Paz ","Vocal Dip. Daniel Prieto Tomelitch ","Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunitaria y Social Cooperativa ","Secretaria Dip. Mar\u00eda Khaline Moreno C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Pasceza Francisca Quispe Mamani ","Vocal Dip. Juan Pardo Guevara","5. COMISI\u00d3N DE ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DEL ESTADO Y AUTONOM\u00cdAS","Presidente Dip. Erick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Departamentales ","Secretaria Dip. Gloria Magdalena Callizaya Rodr\u00edguez ","Vocal Dip. Celia Nancy Rivera Mamani ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Carlos Guti\u00e9rrez Vargas ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Municipales y Regionales ","Secretario Dip. Pedro Francisco Coro ","Vocal Dip. Bertha Beatriz Acarapi ","Vocal Dip. M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Ind\u00edgena Originario Campesinas ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Porcel Marquina ","Vocal Dip. Runy Elvio Callau Monasterio ","Vocal Dip. Israel Huaytari Mart\u00ednez ","6. COMISI\u00d3N DE NACIONES Y PUEBLOS IND\u00cdGENA ORIGINARIO CAMPESINOS, CULTURAS E INTERCULTURALIDAD ","Presidenta Dip. Toribia Lero Quispe","Comit\u00e9 de Culturas, Interculturalidad y Patrimonio Cultural ","Secretario Dip. Honorio Chino Mamani ","Vocal Dip. Ver\u00f3nica Challco Tapia ","Vocal Dip. Samantha Andrea Kersim Nogales Arispe","Comit\u00e9 de Naciones y Pueblos Ind\u00edgena Originario Campesinos ","Secretario Dip. Tacni Elvis Mendoza Mendoza ","Vocal Dip. Leonardo Fabi\u00e1n Ayala Soria ","Vocal Dip. Oscar Alberto Balderas Monta\u00f1o","Comit\u00e9 de la Hoja de Coca ","Secretario Dip. Freddy Vel\u00e1squez Aparicio ","Vocal Dip. Gualberto Arispe Maita ","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Pachacute Ticona","7. COMISI\u00d3N DE EDUCACI\u00d3N Y SALUD ","Presidente Dip. Ad\u00e1n Palacios Puma ","Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n ","Secretario Dip. Gabriel Antonio Colque ","Vocal Dip. Sabina Hilda Condori Calle ","Vocal Dip. Mariela Baldivieso Castillo ","Comit\u00e9 de Salud, Deportes y Recreaci\u00f3n ","Secretario Dip. Edwin Rosas Urzagaste ","Vocal Dip. Celia Salazar Quispe ","Vocal Dip. Marlene Fern\u00e1ndez Mej\u00eda","8. COMISI\u00d3N DE DERECHOS HUMANOS","Presidente Dip. Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi ","Comit\u00e9 de Derechos Humanos e Igualdad de Oportunidades ","Secretaria Dip. Gladys Quispe Chura ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Isa\u00edas Dur\u00e1n Lazo ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Torrez Flores ","Comit\u00e9 de Derechos de G\u00e9nero ","Secretaria Dip. Janira Rom\u00e1n Matijasevic ","Vocal Dip. Lidia Lim\u00f3n Sol\u00eds ","Vocal Dip. Pamela Soraya Alurralde Barea","9. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA SOCIAL","Presidente Dip. Fernando Llapiz Hoentsch","Comit\u00e9 de Trabajo y R\u00e9gimen Laboral Secretaria\u00a0Dip. Mar\u00eda Cristina Choque Guti\u00e9rrez","Vocal Dip. Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas","Vocal Dip. Jos\u00e9 Maldonado Gemio","Comit\u00e9 de Seguridad Social y de Protecci\u00f3n Social","Secretaria Dip. Keyla Ortiz Dorado","Vocal Dip. Mar\u00eda Alanoca Tinta","Vocal Dip. Rosario Garc\u00eda Onofre","Comit\u00e9 de H\u00e1bitat, Vivienda y Servicios B\u00e1sicos","Secretario Dip. Pascual Pac\u00edfico Choque Gallego","Vocal Dip. Sarah Vania Crespo Arze","Vocal Dip. Aldo Ra\u00fal Terrazas Rivero","10. COMISI\u00d3N DE GOBIERNO, DEFENSA Y FUERZAS ARMADAS","Presidenta Dip. Magaly Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar","Comit\u00e9 de Gobierno y Polic\u00eda Boliviana","Secretario Dip. Anyelo Gerardo C\u00e9spedes Miranda","Vocal Dip. Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez G\u00e1lvez","Vocal Dip. Oscar Charles Michel Flores","Comit\u00e9 de Defensa, Fuerzas Armadas, Fronteras y Defensa Civil","Secretario Dip. Sebasti\u00e1n Divico Muchairo","Vocal Dip. Delfor Germ\u00e1n Burgos Aguirre","Vocal Dip. Omar Jes\u00fas Rueda Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico","Secretario Dip. Vicente Condori Rodr\u00edguez","Vocal Dip. Deisy Judith Choque Arnez","Vocal Dip. Sa\u00fal Octavio Lara Torrico","Comit\u00e9 de Seguridad Ciudadana ","Secretario Dip. Freddy L\u00f3pez Choque","Vocal Dip. Enrique Fernando Urquidi Daza","Vocal Dip. Alberto Vladimir Astorga Torrez","11. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA INTERNACIONAL Y PROTECCI\u00d3N AL MIGRANTE","Presidente Dip. Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Internacional, Protecci\u00f3n al Migrante y Organismos Internacionales Secretario Dip. Ramiro Venegas Calder\u00f3n","Vocal Dip. Betty Beatriz Ya\u00f1\u00edquez Lozano","Vocal Dip. Gabriela Ver\u00f3nica Ferrel Parrado","Comit\u00e9 de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales","Secretaria Dip. Laura Luisa Nayar Sosa","Vocal Dip. Senaida Rojas Banegas","Vocal Dip. Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica","12. COMISI\u00d3N DE REGI\u00d3N AMAZ\u00d3NICA, TIERRA, TERRITORIO, AGUA, RECURSOS NATURALES Y MEDIO AMBIENTE","Presidente Dip. H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez","Comit\u00e9 de Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Tierra y Territorio","Secretario Dip. Enrique Cunai Cayuba","Vocal Dip. Aleida Joseff T\u00e9llez","Vocal Dip. Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Recursos Naturales, H\u00eddricos y Agua","Secretaria Dip. Alina Canaviri Sullcani","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Ortega","Vocal Dip. Ingvar Ellefsen Dotzauer","Comit\u00e9 de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico, \u00c1reas Protegidas y Recursos Forestales","Secretario Dip. Sergio Maniguary Moura","Vocal Dip. Zulay Mamani Apaza","Vocal Dip. Alejandra Camargo Tanabe"],"label":1}
{"nombre":"Darlen Isabel Velasco Torrez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Ana Paula  Valenzuela  Becerra","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/ana-paula-le-pone-humor-a-enhorabuena_38014","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-12-8","titular":"La moda posa la mirada en los saberes artesanales de Santa Ana de Velasco","cuerpo":["A 505 km de Santa Cruz de la Sierra, entre San Ignacio y San Rafael, provincia Velasco, se encuentra un pueblo que parece congelado en el tiempo; calles de tierra colorada, caser\u00edos con techo de paja y unos 900 habitantes curiosos y amables que asoman a espiar cuando llegan extra\u00f1os. As\u00ed de m\u00e1gico es Santa Ana para Luis Daniel \u00c1greda, que impulsa un proyecto para recuperar lo m\u00e1s valioso de la zona, su cultura, a trav\u00e9s de los tejidos.","Otrora, el tejido era parte de las tradiciones y econom\u00eda de Santa Ana, pero la falta de demanda lo extingui\u00f3 y hasta hace poco solo dos mujeres conservaban los saberes artesanales ancestrales: Lorenza Sorioc\u00f3 (72) y Mar\u00eda Patic\u00fa (79).","Recuperar sus conocimientos y transmitirlos era una urgencia, y as\u00ed naci\u00f3\u00a0Viste Santa Ana, el proyecto que se ver\u00e1 desde hoy en las redes de Luis Daniel \u00c1greda, en c\u00e1psulas audiovisuales, y el 18 de enero, en la Casa de la Cultura, dando forma a una muestra que combinar\u00e1 los tejidos y la creatividad de nueve dise\u00f1adores j\u00f3venes.","La experiencia","Viste Santa Ana\u00a0empez\u00f3 en enero, cuando Luis Daniel buscaba inspiraci\u00f3n para una nueva colecci\u00f3n. All\u00ed encontr\u00f3 un tesoro cultural en riesgo de perderse y opt\u00f3 no solo por crear una colecci\u00f3n, sino armar un plan y reactivar a las tejedoras.","Lorenza se volvi\u00f3 la \u201ccustodia del conocimiento\u201d y con \u00c1greda convocaron a una veintena de mujeres y hombres, de los que \u201chay registro que tambi\u00e9n tej\u00edan antes\u201d. El dise\u00f1ador les ense\u00f1\u00f3 la importancia de su trabajo y que pueden hacer m\u00e1s que hamacas y alforjas.","\u201cEs cultura viva y la idea es recuperar su valor y capacitarlos para que conserven el conocimiento y replanteen el tejido en otros espacios. La idea no es que los tejidos se hagan en funci\u00f3n al dise\u00f1o, sino que las piezas de dise\u00f1o tengan una carga artesanal\u201d, aclara el creativo.","El proyecto","Los pobladores recibieron talleres de reconocimiento del color, aplicaci\u00f3n del producto artesanal en productos de dise\u00f1o y de costos.","La emoci\u00f3n deriv\u00f3 en el nacimiento de la marca\u00a0Artesanas de Santa Ana,\u00a0que en enero mostrar\u00e1 la primera colaboraci\u00f3n de las artesanas con dise\u00f1adores de modas.","Alexia Dabdoub, Mariela Vallejos,","Michael Hartmann, Laura Otero, Sarah Kov\u00e1c Elso, Narda Paredes, Sof\u00eda D\u00edez de Medina, Yamile Su\u00e1rez y","Jos\u00e9 Daniel y Jorge Luis Rivero, ser\u00e1n sus primeros \u2018socios\u2019 con ropa, joyas, calzados, muebles y m\u00e1s.","\u201cEl Oriente es sin\u00f3nimo de color y tradici\u00f3n para Narda, es el lado alegre del pa\u00eds. C\u00f3mo no caer en el encanto de Santa Ana si con solo ver las construcciones hechas con materiales de la regi\u00f3n detectamos el talento de la gente y el estilo barroco mestizo\u201d, expresa la dise\u00f1adora que har\u00e1 calzados y carteras con tejidos chiquitanos y marroquiner\u00eda de maestros pace\u00f1os.","Dabdoub, creadora de los portabeb\u00e9s Koala, a\u00f1adir\u00e1 tejidos artesanales a sus piezas, a \u201cmanera de honrar nuestra cultura en un artefacto con historia que a lo largo de los tiempos se ha utilizado para acompa\u00f1ar la maternidad en Bolivia y en todas partes del mundo\u201d.","La exposici\u00f3n del 18 de enero tendr\u00e1 fotograf\u00edas y videos","Luis Daniel \u00c1greda y Lorenza Sorioc\u00f3, que aport\u00f3 sus conocimientos al proyecto"],"label":0}
{"nombre":"Idelma Llanqui Solis De Miranda","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/bruno-miranda-tuvo-una-jornada-inspirada-en-la-seleccion-boliviana_264506","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-21","titular":"Bruno Miranda tuvo una jornada inspirada en la selecci\u00f3n boliviana","cuerpo":["Sorprendi\u00f3 con su buen juego. ","Bruno Miranda fue una de las figuras m\u00e1s sobresalientes que tuvo la selecci\u00f3n boliviana, en el partido amistoso que la Verde gan\u00f3 por 5-0, este viernes en el estadio Patria de Sucre.","El delantero de Bol\u00edvar, que lleg\u00f3 a este cotejo luego de superar solo unos d\u00edas antes el Covid-19, se mostr\u00f3 permanentemente a sus compa\u00f1eros pidiendo la pelota, ","se hizo protagonista y fue desequilibrante.","\u201cGracias a todo el pa\u00eds y a toda la gente que vino a apoyarnos"," en este partido, creo que nos hizo sentir como en casa, la gente estuvo muy cerca de nosotros. Decirles que estamos comprometidos como todo el pa\u00eds\u201d, dijo Miranda al final del encuentro.","El futbolista, que el 10 de febrero cumplir\u00e1 24 a\u00f1os, asisti\u00f3 a Marcelo Martins para que convierta el transitorio 3-0 y como para ponerle la cereza a la torta a su buena jornada"," marc\u00f3 el \u00faltimo gol del amistoso.","\u201cNosotros hacemos nuestro trabajo,"," sabemos que estamos en deuda con la gente ","y darle esta alegr\u00eda es emocionante, porque siempre nos apoyan\u201d, agreg\u00f3.","Al final, cuando toc\u00f3 agradecer,"," notoriamente emocionado Miranda no se olvid\u00f3 de nadie",". \u201cAgradecer a mi familia, a mi esposa, a mi hijo que est\u00e1 reci\u00e9n nacido, a Marcelo (Martins), que me apoyo todo el partido para que haga un gol, a todo el cuerpo t\u00e9cnico y a mis compa\u00f1eros\u201d, finaliz\u00f3.","Luego del amistoso disputado ante Trinidad y Tobago, en Sucre, la selecci\u00f3n nacional retorna este s\u00e1bado a la sede de Gobierno para continuar con sus preparativos de cara a las eliminatorias","\u200b","Tras la goleada a Trinidad y Tobago, el capit\u00e1n y goleador de la selecci\u00f3n nacional puso la mirada en la Vinotinto, pr\u00f3ximo rival de la Verde"],"label":0}
{"nombre":"Elizabet Zoya Zamora Arce","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Tomasa Vargas Loayza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/tomasa-medina-la-mujer-que-derrocho-alegria-y-que-ahora-sugieren-para-que-dirija-adepcoca_249935","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-10-6","titular":"Tomasa Medina, la mujer que derroch\u00f3 alegr\u00eda y que ahora sugieren para que dirija Adepcoca","cuerpo":["Tomasa Medina Flores, ese es el nombre de la mujer que cobr\u00f3 protagonismo"," en el conflicto por la sede de la Asociaci\u00f3n Departamental de Productores de la Hoja de Coca (Adepcoca), que se prolong\u00f3 durante 15 d\u00edas en La Paz. ","Varios videos que circulan en las redes sociales la muestran ","bailando, bromeando, llamando lista y hasta enviando besos a los efectivos de la Polic\u00eda Boliviana"," en medio de la protesta. Ahora incluso algunos sectores sugieren que ella sea la nueva presidenta de esa instituci\u00f3n. ","Los datos indican que ella ","tiene 48 a\u00f1os, pertenece a la regional Arapata del municipio de Coripata, de la provincia Nor Yungas",". Es madre de una hija, a la que educ\u00f3 sola y ahora tiene dos nietos. ","Tomasa es afroboliviana, viste orgullosamente pollera y manta. No tiene pelos en la lengua y ","en m\u00e1s de una oportunidad critic\u00f3 duramente a sus dirigentes",", por no tener la capacidad de unificar al sector cocalero. ","Su baile:","\u201cYo me siento sorprendida, me siento muy feliz, yo no esperaba eso, que ustedes me aprecien, no tengo palabras para expresarme. ","Soy orgullosa de la naci\u00f3n afroboliviana, yungue\u00f1a","\u201d, dijo hace d\u00edas en entrevista con Bolivisi\u00f3n, se\u00f1alando que bail\u00f3 para demostrar coraje. ","Ayer una asamblea de Adepcoca acept\u00f3 la renuncia de Armin Lluta a la presidencia",", conform\u00f3 un comit\u00e9 electoral y estableci\u00f3 que en 30 d\u00edas existir\u00e1 una nueva votaci\u00f3n para definir a la nueva dirigencia. ","Tomasa Medina, productora de coca de los Yungas, celebra la recuperaci\u00f3n de la sede de Adepcoca\/Foto: Freddy Barrag\u00e1n","La \"T\u00eda Tomasa\" es alzada en hombros por cocaleros despu\u00e9s de 15 d\u00edas de lucha en defensa de la sede de Adepcoca\/Fotos: Marka Registrada","(VEA EL VIDEO) La asamblea determin\u00f3 que \u00e9l, Calle o Alanes no se presenten a los comicios. En 30 d\u00edas se tendr\u00e1 a un nuevo representante de los cocaleros de los Yungas de La Paz"],"label":0}
{"nombre":"Pedro Benjam\u00edn Vargas Fernandez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Ana Maria Alizares Sandoval","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/jose-maria-carrasco-debuto-como-titular-en-la-u-de-chile_266550","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-7","titular":"Jos\u00e9 Mar\u00eda Carrasco debut\u00f3 como titular en la \u2018U\u2019 de Chile","cuerpo":["El boliviano Jos\u00e9 Mar\u00eda Carrasco inici\u00f3 con pie derecho"," su andar en su nuevo equipo, Universidad de Chile. El defensor cruce\u00f1o fue titular en el partido contra Uni\u00f3n La Calera, que gan\u00f3 la \u2018U\u2019 por 2-4 en condici\u00f3n de visitante.","Carrasco jug\u00f3 los 90 minutos de este cotejo"," en el inicio del campeonato de la primera divisi\u00f3n del f\u00fatbol chileno y demostr\u00f3 que la lesi\u00f3n que sufri\u00f3 el a\u00f1o pasado, cuando militaba en Independiente del Valle de Ecuador, est\u00e1 completamente superada. ","Los goles de la \u2018U\u2019 de Chile llegaron por intermedio de Cristian Palacios (27\u2019, 70\u2019 y 74\u2019)"," y Ronnie Fern\u00e1ndez (62\u2019). Descontaron para el conjunto local Brayan Garrido (54\u2019) y Sebasti\u00e1n Saez (89\u2019).","El partido se jug\u00f3 en el estadio Nicol\u00e1s Chahu\u00e1n,"," por la primera jornada del campeonato PlanVital 2022","Alineaciones","Uni\u00f3n La Calera (2): I. Arce; S. Ram\u00edrez, P. Henrique, E. Wiemberg, Y. Oyanedel; B. Garrido (74\u2019 L. Passerini), E. Valencia, G. Castellani; M. Vidangossy (79\u2019 A. Moreno), S. S\u00e1ez, M. Cavalleri (61\u2019 N. Orellana). DT: Mart\u00edn Anselmi","\u2018U\u2019 de Chile (4): ","Hern\u00e1n Galindez; Sim\u00f3n Contreras, Jos\u00e9 Mar\u00eda Carrasco, Basti\u00e1n Tapia, Marcelo Morales (78\u2019 Jos\u00e9 Castro); Camilo Moya (84\u2019 Lucas Assadi), Felipe Seymour, Jeisson Vargas (72\u2019 Israel Poblete), Junior Fernandes (72\u2019 Pablo Ar\u00e1nguiz); Ronnie Fern\u00e1ndez y Cristian Palacios (83\u2019 Franco Lobos). DT: Santiago Escobar.","\u00c1rbitro:"," Manuel Vergara","El presidente de Bol\u00edvar escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter, que su equipo le gan\u00f3 a un \u201crival muy d\u00e9bil por la irresponsabilidad de su dirigencia\u201d"],"label":0}
{"nombre":"Rene Guerrero Herrera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/allanan-la-universidad-gabriel-rene-moreno-y-aprehenden-a-tres-personas-acusadas-de-cobros-irregular_261573","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-12-28","titular":"Allanan la Universidad Gabriel Ren\u00e9 Moreno y aprehenden a tres personas acusadas de cobros irregulares ","cuerpo":["Un grupo de polic\u00edas anticorrupci\u00f3n, a la cabeza de la fiscal Rose Mar\u00eda Barrientos, allan\u00f3 este martes la facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Aut\u00f3noma Gabriel Ren\u00e9 Moreno (Uagrm)"," donde se aprehendi\u00f3 a tres personas (dos funcionarios y un exdirigente) acusadas de cobros irregulares en esta casa de estudios superiores.","Entre los detenidos est\u00e1n Rub\u00e9n Garc\u00eda, jefe financiero de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas; Dennis Gil y una tercera persona. ","Los tres fueron aprehendidos y conducidos a la Fiscal\u00eda.","Los administrativos son acusados de cobrar supuestamente 3.500 bolivianos a estudiantes por supuestas becas trabajo."," \u201cHay dos v\u00edctimas y dos detenidos\u201d, dijo uno de los polic\u00edas antes de detener a Garc\u00eda. Este \u00faltimo sali\u00f3 enmanillado cerca de las 13:00 de este martes.","Sobre el hecho, Vicente Cu\u00e9llar, rector de la Uagrm, asegur\u00f3 que la universidad no encubrir\u00e1 ning\u00fan hecho de corrupci\u00f3n."," \u201cNos vamos a constituir en parte querellantes en este caso\u201d, sostuvo.","Cu\u00e9llar dijo que fue informado por la Polic\u00eda que los detenidos fueron encontrados en flagrancia recibiendo un cheque"," que correspond\u00eda a un estudiante universitario beneficiado con una beca trabajo, aunque este no hab\u00eda prestado alg\u00fan servicio a la universidad, a","unque hay versiones de que el involucrado estaba beneficiado con un contrato por consultor\u00eda emitidos por la facultad.","\u201cEstamos recabando la informaci\u00f3n para saber si estas personas eran administrativos o estudiantes\u201d, agreg\u00f3 Cu\u00e9llar","\u00a0al se\u00f1alar que orden\u00f3 una auditor\u00eda para detectar posibles casos de corrupci\u00f3n; sin embargo, al final de las pericias se determinar\u00e1 si hay o no personas implicadas en hechos irregulares.","Finalmente, ","los oficiales de la Unidad Anticorrupci\u00f3n indicaron que en las pr\u00f3ximas horas dar\u00e1n una conferencia de prensa para brindar detalles sobre el caso y los detenidos.","Se ten\u00eda previsto recibir la documentaci\u00f3n de los aspirantes al PSA hasta fin de mes. El comunicado se\u00f1ala que se har\u00e1n \"reajustes t\u00e9cnicos y de bioseguridad\" antes de retomar la atenci\u00f3n"],"label":0}
{"nombre":"Miriam Mart\u00ednez Michaga","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Gustavo Marquez Loayza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/pondran-a-la-venta-mas-de-400-piezas-del-guardarropa-de-garcia-marquez-y-su-esposa_251268","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-26","titular":"Alejandro Loayza: \"Ver una pel\u00edcula con realidades distintas dentro de tu mismo pa\u00eds, te hace cuestionarte sobre el otro y permite tender puentes\"","cuerpo":["El boliviano ","Alejandro Loayza Grisi"," acaba de estrenar su \u00f3pera","prima,"," Utama",", en el Festival de\u00a0Cine de Sundance, en EEUU.\u00a0 Con 36 a\u00f1os impregn\u00e1ndose de la pasi\u00f3n de su padre, el ","cineasta Marcos Loayza,"," transmite por primera vez su visi\u00f3n y aprovecha para presentar al mundo el\u00a0","altiplano boliviano, su gente, sus\u00a0costumbres"," y un problema de aqu\u00ed y de todas partes, la degradaci\u00f3n de la naturaleza.","Desde Madrid, donde cursa un m\u00e1ster en Guion Audiovisual,","habl\u00f3 sobre su pel\u00edcula.","1. Es tu debut en la direcci\u00f3n, pero Alejandro Loayza ha estado en el cine la mayor parte de su vida...","As\u00ed es, inici\u00e9 mi carrera audiovisual como director de fotograf\u00eda y trabajando en la productora que tenemos junto a mi padre y hermano, Alma Films. Hemos realizado muchos documentales, entre los que destaca Planeta Bolivia. Y tambi\u00e9n tres pel\u00edculas: ","Averno, Utama y Las bellas durmientes,"," adem\u00e1s de muchos spots y videoclips.","2. Entonces, era cuesti\u00f3n de tiempo tu propia pel\u00edcula...","Reci\u00e9n cuando hago un recuento me doy cuenta de que el cine siempre estuvo en casa. Recuerdo una particular vacaci\u00f3n en la que estaba solo con mi pap\u00e1 y como no ten\u00eda nada que hacer, ve\u00eda como tres o cuatro pel\u00edculas al d\u00eda, recomendadas por \u00e9l.","Al momento de elegir una carrera, yo m\u00e1s bien quise alejarme del cine, pero apenas descubr\u00ed el mundo de la fotograf\u00eda comenc\u00e9 a adentrarme cada vez m\u00e1s sin darme cuenta. Cuando termin\u00e9 los estudios, comenc\u00e9 a trabajar con mi padre y desde entonces no he parado.","3. \u00bfQu\u00e9 heredaste de Marcos y qu\u00e9 te diferencia?","Creo que es muy dif\u00edcil separar lo que se ha heredado y lo que es propio. Es hasta un cuestionamiento filos\u00f3fico. Lo que s\u00ed puedo decir es que casi todo lo que s\u00e9 de cine lo he aprendido de \u00e9l. Es muy generoso con sus conocimientos y nos ha transmitido, a mi hermano y a m\u00ed, su experiencia, lo que nos facilita a la hora de hacer nuestro oficio. La forma de trabajo es la misma en todas nuestras producciones y eso tambi\u00e9n es su herencia. En cuanto a lo que me diferencia, creo que cada uno pasa la existencia por su propio filtro, tanto al entrar a tu consciencia como en el caso de los artistas al salir cuando deseas plasmar algo que sientes o piensas en una obra. Seguro que habr\u00e1 filtros parecidos, especialmente en una misma familia, pero cada filtro es \u00fanico. ","4. \u00bfDe qu\u00e9 trata Utama?","Utama es la historia de una pareja de ancianos quechuas en el altiplano boliviano, que lleva a\u00f1os viviendo la misma cotidianidad. Durante una sequ\u00eda inusualmente larga, Virginio y su esposa Sisa se enfrentan a un dilema: resistir o ser derrotados por el entorno y el tiempo. Todo se precipita con la llegada de su nieto Clever que trae noticias de la ciudad.","5. \u00bfQu\u00e9 partes del altiplano ver\u00e1 el mundo?","Utama se grab\u00f3 en el municipio de\u00a0","Colcha K\u00a0","en Potos\u00ed, un lugar que todos los bolivianos deber\u00edamos visitar. Est\u00e1 a dos horas del Salar de Uyuni hacia el sur. Contamos con el apoyo del municipio y de todas sus comunidades que nos abrieron su hogar. Santiago de Chuvica fue nuestra base y principal locaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n filmamos en J","ulaca, San Juan y Catavi K.","6. \u00bfCon qu\u00e9 financiamiento se logr\u00f3?","Contamos con los fondos de Ibermedia, el fugaz y extinto","\u00a0","Programa de Intervenciones Urbanas","\u00a0","del Ministerio de Planificaci\u00f3n; Focuart, del Gobierno Aut\u00f3nomo Municipal de La Paz; del Instituto Nacional Del Cine y el Audiovisual de Uruguay;\u00a0","y de ANDE, la Agencia Nacional De Desarrollo de Uruguay.","Adicionalmente nos apoy\u00f3 el Gobierno Aut\u00f3nomo Municipal de Colcha K y Magri Turismo, ambos a modo de auspicio.","El cine de autor en Latinoam\u00e9rica no tiene otra opci\u00f3n de financiamiento que los fondos estatales. Por eso es tan importante que","\u00a0","las autoridades nacionales entiendan que sin este apoyo a las econom\u00edas naranjas, no existe el cine boliviano y no existe la cultura boliviana.","\u00a0","Las naciones se entienden por la cultura que producen y existen por las historias y referentes culturales que tienen.","7. \u00bfUtama narra una historia es real? y \u00bfc\u00f3mo la descubriste?","La historia es totalmente ficcionada, pero est\u00e1","\u00a0","inspirada en im\u00e1genes, historias y realidades","\u00a0","que fui descubriendo mientras viaj\u00e1bamos filmando el documental","\u00a0","Planeta Bolivia","\u00a0","en el que recorrimos todo el territorio nacional.","8. \u00bfQui\u00e9nes interpretan esta historia?","La selecci\u00f3n de actores implicaba un reto muy grande. Ten\u00edamos que buscar octogenarios que puedan interpretar el papel de Virginio y Sisa y aguantar el ritmo de rodaje. Con la ayuda de Estanislao Quispe y Daniel Maydana buscamos actores en todo el municipio de Colcha K, visitando comunidad por comunidad preguntando por los abuelos. Conocimos mucha gente y llegamos a","\u00a0","Luisa Quispe y Jos\u00e9 Calcina que dieron alma vida y coraz\u00f3n a la pel\u00edcula.","\u00a0","A ellos se sum\u00f3","\u00a0","Santos Choque,","\u00a0","un actor muy talentoso que ya hab\u00eda trabajado con nosotros en","\u00a0","Averno.","9. Un par de cr\u00edticas de portales extranjeros definen a","\u00a0","Utama","\u00a0","como un western boliviano...","Creo que la pel\u00edcula tiene una est\u00e9tica muy particular que por los paisajes y la luz puede recordar a un western en lo visual, pero es m\u00e1s bien un","\u00a0","drama familiar.","\u00a0","Es muy grato leer cr\u00edticas que encuentran cosas que uno trabaj\u00f3 en la pel\u00edcula para darle toques distintivos.","10. Uno de los puntos m\u00e1s fuertes de la pel\u00edcula, tambi\u00e9n seg\u00fan las cr\u00edticas, es la fotograf\u00eda, \u00bfc\u00f3mo elegiste a B\u00e1rbara \u00c1lvarez?\u00a0","Tuvimos mucha suerte de contar con una de las mejores directoras de fotograf\u00eda de Am\u00e9rica Latina. Es una mujer y profesional incre\u00edble y el trabajo con ella fue muy llevadero.","La imagen siempre debe estar al servicio de la historia y no al contrario, me interesaba mucho trabajar a detalle cada encuadre, cada plano, que por s\u00ed solos signifiquen algo y que no solo aporten belleza est\u00e9tica, sino que enriquezcan la narrativa.\u00a0","Ten\u00edamos a disposici\u00f3n los amplios paisajes del altiplano, las miradas profundas de los personajes, combinarlos y contrastarlos era el reto. Tambi\u00e9n ten\u00eda la idea de contrastar los paisajes vastos, desolados y solitarios de los exteriores con la intimidad y calidez de la peque\u00f1a casa en los interiores.\u00a0","11. \u00bfC\u00f3mo ves el resultado?","Estoy muy contento con el resultado, es el fruto de mucho trabajo que iniciamos con mi hermano Santiago, en 2017, y hoy podemos presentar. Creo que tambi\u00e9n estoy muy contento con todo el proceso que me dej\u00f3 un aprendizaje invaluable y enormes amistades.","12. \u00bfEl resto del equipo de producci\u00f3n es boliviano?","Es una coproducci\u00f3n entre","\u00a0","Bolivia (Alma Films) y Uruguay (La Mayor Cine)","\u00a0","a la que en la etapa de distribuci\u00f3n se sum\u00f3","\u00a0","Francia (Alpha Violet","). El equipo era mixto y ese encuentro de culturas dentro de un rodaje es tambi\u00e9n muy enriquecedor.","13. La historia y los mensajes, por supuesto, son otro fuerte. \u00bfQu\u00e9 intentas transmitir?","Cuando uno hace una pel\u00edcula y en especial una \u00f3pera prima que cuesta tanto, te comprometes con una obra que durar\u00e1 muchos a\u00f1os. Entonces, pienso que uno desea contar cosas que le surgen de lo m\u00e1s profundo de los sentimientos y pensamientos.\u00a0","Yo quer\u00eda homenajear un amor y contar la historia de dos personas en un rinc\u00f3n olvidado de nuestro pa\u00eds.","\u00a0","Quer\u00eda explorar tambi\u00e9n temas como la p\u00e9rdida, la aculturaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n de la naturaleza. Las consecuencias del cambio clim\u00e1tico en un territorio tan cercano al nuestro. La migraci\u00f3n interna dentro de Bolivia, la identidad y las relaciones intergeneracionales.","\u00a0","14. \u00bfQu\u00e9 descubriste en el proceso de producci\u00f3n sobre nuestras culturas originarias?","No solamente grabando, tambi\u00e9n durante todo el proceso de desarrollo de la pel\u00edcula. Creo que hacer una pel\u00edcula es un proceso de aprendizaje gigantesco en el que uno habla y trata con muchas personas y visiones. Es muy enriquecedor.","\u00a0","Bolivia es un pa\u00eds culturalmente muy diverso y rico, pero que tambi\u00e9n est\u00e1 corriendo el riesgo de perder todo eso por la falta de atenci\u00f3n estatal","\u00a0","a las culturas y por el proceso mismo de la globalizaci\u00f3n.","15. Entonces, viste el abandono de estos pueblos","Es parad\u00f3jico,","\u00a0","porque por un lado hay mucha atenci\u00f3n e inter\u00e9s en el campo","\u00a0","por los beneficios que pueda dar, pero, por otro, se tiene a la gente local totalmente ignorada. No importan las personas,","\u00a0","importa el rendimiento que pueda tener la tierra en t\u00e9rminos econ\u00f3micos",". Si esa tierra no tiene ning\u00fan rendimiento, entonces el olvido es absoluto.","\u00a0","Pasa tambi\u00e9n en el Oriente y en todo el pa\u00eds.","\u00a0","He visto comunidades totalmente ignoradas y olvidadas hasta que se quiere construir una carretera o represa o desviar sus aguas. Es triste, pero parece que seguimos en el siglo 19.","16. Y Utama, a trav\u00e9s del cine, \u00bfquiere ayudar a estas culturas?","El cine es un medio muy poderoso. Tiene la capacidad de hablarte al coraz\u00f3n sin importar distancia o tiempo. Por poner un ejemplo, uno puede ver una pel\u00edcula de 1959, como","\u00a0","La vertiente, de Jorge Ruiz y","\u00a0ambientada en Rurrenabaque, y entender la realidad y necesidades de muchos pueblos bolivianos de esa \u00e9poca, adem\u00e1s de ver reflejado el pensamiento de una sociedad y contrastarlo con el actual. Al verla uno se da cuenta qu\u00e9 ha cambiado y qu\u00e9 no, si hemos mejorado o empeorado.\u00a0","Al ver una pel\u00edcula con realidades distintas dentro de tu mismo pa\u00eds, te hace cuestionar sobre el otro y permite tender puentes.","\u00a0","Espero que la gente pueda volver a conectar con el cine boliviano de quien se ha distanciado mucho \u00faltimamente.","17. Y al cine, \u00bfalguien lo ayuda en Bolivia?","Lastimosamente el cine est\u00e1 en un estado de abandono completo. Es incomprensible que el arte pueda estar tan ignorado por el estado, sabiendo que con tan poco se puede hacer mucho.\u00a0","Se desperdicia todo el talento que hay en Bolivia obligando a los autores a trabajar en cualquier otra cosa o a migrar",". Los presupuestos que necesita el arte son peque\u00f1os y los resultados son vitales para una sociedad sana.\u00a0","El mejor ejemplo de esto es el ef\u00edmero y extinto Programa de Intervenciones Urbanas (PIU), que tuvo apenas unos meses de existencia y que arroj\u00f3 muy buenos resultados.\u00a0","Otro ejemplo positivo es la Ley de Culturas que hay en el GAMLP que otros municipios y gobernaciones deber\u00edan copiar para brindar algo de atenci\u00f3n a sus artistas que en el fondo lo \u00fanico que quieren es reflejar el alma de la sociedad.\u00a0","Pienso que es \u00fanicamente un tema de voluntad pol\u00edtica y de limpiar un poco la agenda para poder atender algo que en el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ya est\u00e1 atendido con una ley que no inventa la p\u00f3lvora, sino que se va replicando de pa\u00eds en pa\u00eds.","\u00a0","Necesitamos esa ley general de culturas con urgencia","\u00a0","y necesitamos aprobar el reglamento de la ley de cine.","\u00a0","Sin eso jam\u00e1s despegar\u00e1 nuestra industria cultural y nuestros talentos.","18. \u00bfD\u00f3nde ir\u00e1","\u00a0","Utama","\u00a0","despu\u00e9s de Sundance?","Por ahora y lo que podemos anunciar es que el 4 de febrero tendremos el estreno europeo en el","\u00a0","Festival de G\u00f6teborg",", el m\u00e1s grande de la regi\u00f3n escandinava y uno de los m\u00e1s importantes de Europa. Estaremos en la competencia Ingmar Bergman.","19.\u00a0 \u00bfY cu\u00e1ndo la veremos los bolivianos?","Esto es lo que m\u00e1s ilusi\u00f3n me hace. Quisiera que sea ma\u00f1ana, pero la situaci\u00f3n sanitaria y la acumulaci\u00f3n d","e estrenos pendientes hace que sea imposible. Por ahora est\u00e1 programada para","\u00a0","agosto.","La \u00f3pera prima del cineasta boliviano competir\u00e1 en la secci\u00f3n World Cinema Dramatic Competition del prestigioso festival estadounidense de cine independiente","Los instrumentos de vientos y percusi\u00f3n son reproducidos magistralmente por la guitarra del concertista cruce\u00f1o"],"label":0}
{"nombre":"Roman Barron Urista","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bbc\/rusia-y-ucrania-reino-unido-sanciona-al-multimillonario-ruso-roman-abramovich_270338","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-10","titular":"Rusia y Ucrania: Reino Unido sanciona al multimillonario ruso Roman Abramovich","cuerpo":["Roman Abramovich, due\u00f1o del club de f\u00fatbol Chealse FC, de la Liga Premier de Inglaterra, fue sido sancionado por Reino Unido como parte de las medidas tomadas por el gobierno brit\u00e1nico contra Rusia por su invasi\u00f3n a Ucrania.","Abramovich es uno de siete oligarcas rusos afectados por las nuevas sanciones, que adem\u00e1s contemplan el congelamiento de activos y restricciones de viajes.","La lista tambi\u00e9n incluye a los multimillonarios Igor Sechin y Oleg Deripaska, ambos considerados aliados del presidente de Rusia, Vladimir Putin.","El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, dijo que ","\"no puede haber puerto seguro\""," para aquellos que hayan apoyado la invasi\u00f3n.","\"Las medidas de hoy son el m\u00e1s reciente paso en el firme apoyo de Reino Unido al pueblo ucraniano. Seremos implacables en la persecuci\u00f3n de aquellos que posibilitan la matanza de civiles, la destrucci\u00f3n de hospitales y la ocupaci\u00f3n ilegal de aliados soberanos\", declar\u00f3 Johnson.","El gobierno brit\u00e1nico estaba bajo presi\u00f3n para sancionar a Abramovich, quien dijo haber llegado a tomar la \"dif\u00edcil decisi\u00f3n\" de vender el Chelsea a principios de este mes.","El club se encuentra entre los ","activos congelados"," como parte de las sanciones a Abramovich y la venta del club de f\u00fatbol est\u00e1 suspendida. ","El gobierno brit\u00e1nico anunci\u00f3 que emitir\u00e1 una licencia especial para que el equipo cumpla con los partidos programados, que el plantel reciba salarios y que los aficionados con entradas puedan asistir a los encuentros. ","Los abonados de temporada del club podr\u00e1n continuar asistiendo a los partidos para los que tengan entradas, pero el club no podr\u00e1 vender m\u00e1s entradas para los juegos. La tienda de mercanc\u00eda del club ser\u00e1 cerrada. ","En la decisi\u00f3n del gobierno brit\u00e1nico se alega que Abramovich, de 55 a\u00f1os, tiene v\u00ednculos estrechos con Vladimir Putin, algo que ha negado.","El gobierno afirma que el multimillonario ruso, cuya ","fortuna est\u00e1 estimada en US$12.370 millones",", es \"uno de los pocos oligarcas de la d\u00e9cada de 1990 que mantuvo su prominencia con Putin\".","Abramovich tiene activos en la gigante sider\u00fargica Evarz, Norilsk Nickel y vendi\u00f3 73% de sus acciones en la empresa petrolera Sibneft a la estatal gas\u00edfera Gazprom por US$12.768 millones en 2005.","Aunque las sanciones en su contra crean dudas sobre el futuro del Chelsea, los ministros del gobierno intentaron tranquilizar al club diciendo que no ser\u00eda \"perjudicado innecesariamente\". ","En un mensaje por Twitter, la secretaria de Cultura Nadine Dorries escribi\u00f3 que ","responsabilizar a los que \"habilitaron el r\u00e9gimen de Putin\" era la prioridad",".","\"S\u00e9 que esto acarrea algo de incertidumbre, pero el gobierno trabajar\u00e1 con la liga y los clubes para que se siga jugando f\u00fatbol mientras se logra que las sanciones impacten a quienes se pretende\", expres\u00f3.","Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido",".","https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_g8wqDqtsSs"],"label":0}
{"nombre":"Isidoro Quispe Huanca","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo",""],"label":1}
{"nombre":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Oroza","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/extra\/victimas-que-buscaban-la-verdad_245894","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-09-05","titular":"V\u00edctimas que buscaban la verdad","cuerpo":["Por:\u00a0Adhemar Manj\u00f3n","Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Oroza ten\u00eda 2 a\u00f1os cuando mataron a su padre, el diputado Edmundo Salazar Terceros, el 9 de noviembre de 1986; ten\u00eda 9 a\u00f1os cuando su madre, Mar\u00eda Elena Oroza, falleci\u00f3 en un confuso accidente de tr\u00e1nsito el 4 de abril de 1994; y ten\u00eda 16 a\u00f1os cuando en un acto de conmemoraci\u00f3n de la muerte de su progenitor, declar\u00f3 a la prensa que quienes lo asesinaron eran unos infelices.","Actualmente Salazar Oroza es diputada nacional por la agrupaci\u00f3n Comunidad Ciudadana. Tiene dos hermanos quienes, al igual que ella, recuerdan muy poco sobre Edmundo, pero s\u00ed tiene en su mente a Mar\u00eda Elena, la lucha incansable que llev\u00f3 adelante para dar con quienes acabaron con Salazar Terceros, quien, como presidente de la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que investigaba el caso Huanchaca, estaba a punto de dar revelaciones importantes sobre el mismo. Ten\u00eda 33 a\u00f1os. Fue abatido a quemarropa dentro de su veh\u00edculo al llegar a su domicilio. Apenas dos meses despu\u00e9s del triple crimen ocurrido en la meseta de Huanchaca.","La diputada cruce\u00f1a recuerda haber visto llorar varias noches a su madre, que sufr\u00eda constantes ataques de ansiedad. Recuerda tambi\u00e9n cuando una importante autoridad cruce\u00f1a anunci\u00f3 la captura de los supuestos asesinos de su padre, declarando que lo que motiv\u00f3 el hecho fue un \u2018ajuste de cuentas\u2019 personal, en un intento por quitar relaci\u00f3n entre la muerte del parlamentario y el narcotr\u00e1fico. Una versi\u00f3n que despu\u00e9s cay\u00f3 por s\u00ed sola. Nunca m\u00e1s encontraron sospechosos materiales del crimen. Pero siempre estuvo flotando el nombre del principal sospechoso intelectual: Fernando Barthelemy. \u201cEra algo que se sab\u00eda vox populi de que tanto ADN como MNR encubrieron el caso Huanchaca, no solo en esa \u00e9poca, sino mucho a\u00f1os despu\u00e9s\u201d, dice Salazar Oroza. \u201cBarthelemy hizo que se dilate el operativo de rescate en Huanchaca\u201d, acota la diputada.","Salazar Oroza menciona que entre los archivos de su padre encontr\u00f3 un comunicado de mayo de 1985, firmado por \u2018La oficialidad joven de la Patria\u2019, y dirigido a los \u2018camaradas de las Fuerzas Armadas\u2019, en el que se involucra a gente en altos mandos del MNR. La parlamentaria tambi\u00e9n sabe lo que se dice sobre el informe del caso Huanchaca: que fue negociado entre Barthelemy con otras altas esferas de poder pol\u00edtico.","Un nuevo golpe a la familia","La muerte de Mar\u00eda Elena Oroza en 1994 fue un hecho que nuevamente conmocion\u00f3 a la sociedad boliviana. \u201cMi mam\u00e1 iba a viajar esos d\u00edas a La Paz a presentar varios documentos con informaci\u00f3n sobre el caso de mi padre. Cuando la atropellan ella ten\u00eda en su poder un folder amarillo. Nunca se supo qu\u00e9 hab\u00eda en ese folder, porque desapareci\u00f3 en el accidente\u201d, indica Salazar Oroza.","En el accidente, la viuda de Salazar caminaba por una acera cuando un minib\u00fas y un veh\u00edculo particular chocaron, provocando que uno de los motorizados se desv\u00ede e impacte contra el cuerpo de la mujer, a pesar de que la acera llevaba protectores viales. Ten\u00eda 37 a\u00f1os. Una entrevista que concedi\u00f3 para el diario El D\u00eda, publicada el 5 de abril de 1995, finaliza de la siguiente manera: \u201c[Maria Elena] nos coment\u00f3 que en La Paz la cosa est\u00e1 que arde y varios diputados le pidieron que se cuidara, ya que, existe mucha gente interesada en que Huanchaca se sepulte para siempre y mucho m\u00e1s el esclarecimiento de [quienes asesinaron] a Edmundo Salazar\u201d.","La parlamentaria cruce\u00f1a dice que hasta hace unos a\u00f1os el caso del asesinato de su padre estaba sepultado para ella, pero hace un tiempo empez\u00f3 a escarbar en los papeles de sus padres y quisiera averiguar m\u00e1s. Le gustar\u00eda conocer a fondo todo ese oscuro entramado que se arm\u00f3 despu\u00e9s de los asesinatos en aquel parque nacional, no tanto para reabrir el caso, porque ella sabe lo dif\u00edcil que es luchar contra el sistema pol\u00edtico y judicial boliviano, pero s\u00ed para encontrar la verdad."],"label":1}
{"nombre":"Samantha Andrea Kersim Nogales Arispe","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/diputados-conforman-12-comisiones-y-dejan-pendiente-la-de-etica_209381","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2020-11-20","titular":"Diputados conforman 12 comisiones y dejan pendiente la de \u00c9tica","cuerpo":["Sin conflictos, los tres partidos con presencia en la Asamblea Legislativa Plurinacional acordaron la plancha completa de las 12 comisiones\u00a0que fueron conformadas y aprobadas sin ninguna dificultad. En tres horas de sesi\u00f3n todo hab\u00eda acabado.","Seg\u00fan el diputado Gualberto Arispe, nueve comisiones quedaron en manos del MAS, otras dos fueron para Comunidad Ciudadana y Creemos accedi\u00f3 a una comisi\u00f3n. Este viernes se realizar\u00e1 la instalaci\u00f3n de las comisiones y casi de inmediato deben tratar el Presupuesto General del Estado (PGE).","Los presidentes de las 12 comisiones son: De Constituci\u00f3n, Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n; de Justicia Plural, Andr\u00e9s Flores Condori; de Planificaci\u00f3n Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Omar Al Yabhat Yujra Santos; \u00a0de Econom\u00eda Plural, Lidia Tupa Zelaya;\u00a0\u00a0Organizaci\u00f3n Territorial y Autonom\u00edas, \u00c9rick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez.","Sigue la comisi\u00f3n de Naciones y Pueblos Ind\u00edgenas, Toribia Lero Quispe; de Educaci\u00f3n y Salud, Ad\u00e1n Palacios Puma;\u00a0\u00a0Derechos Humanos, Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi; de\u00a0Pol\u00edtica Social, Fernando Llapiz Hoentsch; \u00a0de Gobierno y Defensa, Magal\u00ed Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar; de Pol\u00edtica Internacional, Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n; de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez.","Queda pendiente la comisi\u00f3n de \u00c9tica,\u00a0que debe ser conformada en un mes para procesar el comportamiento de los legisladores.","As\u00ed quedaron conformadas las comisiones:","1. COMISI\u00d3N DE CONSTITUCI\u00d3N, LEGISLACI\u00d3N Y SISTEMA ELECTORAL ","Presidente Dip. Ignacio Ren\u00e1n Cabezas Veiz\u00e1n","Comit\u00e9 de Desarrollo Constitucional y Legislaci\u00f3n","Secretaria Dip. Olivia Guachalla Yupanqui","Vocal Dip. Roy Su\u00e1rez Medina","Vocal Dip. Carlos Silvestre Alarc\u00f3n Mondonio","Comit\u00e9 de Democracia y Sistema Electoral","Secretaria Dip. Tania Rosmery Paniagua Mafaile","Vocal Dip. Elsa S\u00e1nchez Romero","Vocal Dip. W\u00e1lter Pablo Arizaga Ruiz","Comit\u00e9 de Control Constitucional y Armonizaci\u00f3n Legislativa","Secretaria Dip. Rosa Tatiana A\u00f1ez Carrasco","Vocal Dip. Miriam Mart\u00ednez Michaga","Vocal Dip. Jhonny Pardo Ram\u00edrez","2. COMISI\u00d3N DE JUSTICIA PLURAL, MINISTERIO P\u00daBLICO Y DEFENSA LEGAL DEL ESTADO\u00a0","Presidente Dip. Andr\u00e9s Flores Condori","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ordinaria y Consejo de la Magistratura ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Flores Colquillo ","Vocal Dip. Gustavo Vega Pi\u00f1a ","Vocal Dip. Alba Moira Osinaga Rivero","Comit\u00e9 de Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena Originaria Campesina ","Secretario Dip. Froil\u00e1n Mamani Choque ","Vocal Dip. Gildo Leod\u00e1n Hinojosa Soria ","Vocal Dip. Ronald Huanca L\u00f3pez","Comit\u00e9 de Ministerio P\u00fablico y Defensa Legal del Estado ","Secretario Dip. Danny Daniel Rojas Montes De Oca ","Vocal Dip. Estefan\u00eda Morales Laura ","Vocal Dip. Tito Caero Vargas","3. COMISI\u00d3N DE PLANIFICACI\u00d3N, POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA Y FINANZAS ","Presidente Dip. Omar Al Yabhat Yujra Santos ","Comit\u00e9 de Planificaci\u00f3n e Inversi\u00f3n P\u00fablica ","Secretaria Dip. Lily Bernab\u00e9 Colque ","Vocal Dip. Dora Lizet Morales R\u00edos ","Vocal Dip. Miguel Antonio Roca S\u00e1nchez ","Comit\u00e9 de Presupuesto, Pol\u00edtica Tributaria y Contralor\u00eda ","Secretaria Dip. Alexsandra Zenteno Cardozo","Vocal Dip. Adriana Tarifa Condori ","Vocal Dip. Marioly A. Daisy Mor\u00f3n Osinaga ","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Financiera, Monetaria y de Seguros ","Secretario Dip. Mariel Carola Pe\u00f1aloza Lema ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Hinojosa Rojas ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Huanca Mamani","Comit\u00e9 de Ciencia y Tecnolog\u00eda ","Secretario Dip. Santos Mamani Espinoza ","Vocal Dip. F\u00e9lix Mayta Larico ","Vocal Dip. Cesar Augusto Virguetti Pinto","4. COMISI\u00d3N DE ECONOM\u00cdA PLURAL, PRODUCCI\u00d3N E INDUSTRIA","Presidenta Dip. Lidia Tupa Zelaya ","Comit\u00e9 de Miner\u00eda y Metalurgia ","Secretaria Dip. Marina Morales C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Darlen Isabel Velasco Torrez ","Vocal Dip. Felicia Alejo Hidalgo ","Comit\u00e9 de Energ\u00eda e Hidrocarburos ","Secretaria Dip. Blanca Magaly L\u00f3pez Sandoval ","Vocal Dip. Jerges Mercado Su\u00e1rez ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Guillermo Benavides Ramos ","Comit\u00e9 de Industria, Comercio, Transportes y Turismo ","Secretaria Dip. Gladys Chumacero V\u00e1squez ","Vocal Dip. Basilia Rojas Mamani ","Vocal Dip. Mar\u00eda Ren\u00e9 \u00c1lvarez Camacho ","Comit\u00e9 de Agricultura y Ganader\u00eda ","Secretaria Dip. Griselda Soledad P\u00e9rez Alberto ","Vocal Dip. Walthy Mauricio Eg\u00fcez Paz ","Vocal Dip. Daniel Prieto Tomelitch ","Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunitaria y Social Cooperativa ","Secretaria Dip. Mar\u00eda Khaline Moreno C\u00e1rdenas ","Vocal Dip. Pasceza Francisca Quispe Mamani ","Vocal Dip. Juan Pardo Guevara","5. COMISI\u00d3N DE ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DEL ESTADO Y AUTONOM\u00cdAS","Presidente Dip. Erick Marcelo Pedrazas L\u00f3pez ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Departamentales ","Secretaria Dip. Gloria Magdalena Callizaya Rodr\u00edguez ","Vocal Dip. Celia Nancy Rivera Mamani ","Vocal Dip. Jos\u00e9 Carlos Guti\u00e9rrez Vargas ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Municipales y Regionales ","Secretario Dip. Pedro Francisco Coro ","Vocal Dip. Bertha Beatriz Acarapi ","Vocal Dip. M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano ","Comit\u00e9 de Autonom\u00edas Ind\u00edgena Originario Campesinas ","Secretario Dip. Jos\u00e9 Luis Porcel Marquina ","Vocal Dip. Runy Elvio Callau Monasterio ","Vocal Dip. Israel Huaytari Mart\u00ednez ","6. COMISI\u00d3N DE NACIONES Y PUEBLOS IND\u00cdGENA ORIGINARIO CAMPESINOS, CULTURAS E INTERCULTURALIDAD ","Presidenta Dip. Toribia Lero Quispe","Comit\u00e9 de Culturas, Interculturalidad y Patrimonio Cultural ","Secretario Dip. Honorio Chino Mamani ","Vocal Dip. Ver\u00f3nica Challco Tapia ","Vocal Dip. Samantha Andrea Kersim Nogales Arispe","Comit\u00e9 de Naciones y Pueblos Ind\u00edgena Originario Campesinos ","Secretario Dip. Tacni Elvis Mendoza Mendoza ","Vocal Dip. Leonardo Fabi\u00e1n Ayala Soria ","Vocal Dip. Oscar Alberto Balderas Monta\u00f1o","Comit\u00e9 de la Hoja de Coca ","Secretario Dip. Freddy Vel\u00e1squez Aparicio ","Vocal Dip. Gualberto Arispe Maita ","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Pachacute Ticona","7. COMISI\u00d3N DE EDUCACI\u00d3N Y SALUD ","Presidente Dip. Ad\u00e1n Palacios Puma ","Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n ","Secretario Dip. Gabriel Antonio Colque ","Vocal Dip. Sabina Hilda Condori Calle ","Vocal Dip. Mariela Baldivieso Castillo ","Comit\u00e9 de Salud, Deportes y Recreaci\u00f3n ","Secretario Dip. Edwin Rosas Urzagaste ","Vocal Dip. Celia Salazar Quispe ","Vocal Dip. Marlene Fern\u00e1ndez Mej\u00eda","8. COMISI\u00d3N DE DERECHOS HUMANOS","Presidente Dip. Juan Jos\u00e9 J\u00e1uregui Ururi ","Comit\u00e9 de Derechos Humanos e Igualdad de Oportunidades ","Secretaria Dip. Gladys Quispe Chura ","Vocal Dip. Hern\u00e1n Isa\u00edas Dur\u00e1n Lazo ","Vocal Dip. Juan Jos\u00e9 Torrez Flores ","Comit\u00e9 de Derechos de G\u00e9nero ","Secretaria Dip. Janira Rom\u00e1n Matijasevic ","Vocal Dip. Lidia Lim\u00f3n Sol\u00eds ","Vocal Dip. Pamela Soraya Alurralde Barea","9. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA SOCIAL","Presidente Dip. Fernando Llapiz Hoentsch","Comit\u00e9 de Trabajo y R\u00e9gimen Laboral Secretaria\u00a0Dip. Mar\u00eda Cristina Choque Guti\u00e9rrez","Vocal Dip. Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas","Vocal Dip. Jos\u00e9 Maldonado Gemio","Comit\u00e9 de Seguridad Social y de Protecci\u00f3n Social","Secretaria Dip. Keyla Ortiz Dorado","Vocal Dip. Mar\u00eda Alanoca Tinta","Vocal Dip. Rosario Garc\u00eda Onofre","Comit\u00e9 de H\u00e1bitat, Vivienda y Servicios B\u00e1sicos","Secretario Dip. Pascual Pac\u00edfico Choque Gallego","Vocal Dip. Sarah Vania Crespo Arze","Vocal Dip. Aldo Ra\u00fal Terrazas Rivero","10. COMISI\u00d3N DE GOBIERNO, DEFENSA Y FUERZAS ARMADAS","Presidenta Dip. Magaly Lourdes G\u00f3mez Aran\u00edbar","Comit\u00e9 de Gobierno y Polic\u00eda Boliviana","Secretario Dip. Anyelo Gerardo C\u00e9spedes Miranda","Vocal Dip. Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez G\u00e1lvez","Vocal Dip. Oscar Charles Michel Flores","Comit\u00e9 de Defensa, Fuerzas Armadas, Fronteras y Defensa Civil","Secretario Dip. Sebasti\u00e1n Divico Muchairo","Vocal Dip. Delfor Germ\u00e1n Burgos Aguirre","Vocal Dip. Omar Jes\u00fas Rueda Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico","Secretario Dip. Vicente Condori Rodr\u00edguez","Vocal Dip. Deisy Judith Choque Arnez","Vocal Dip. Sa\u00fal Octavio Lara Torrico","Comit\u00e9 de Seguridad Ciudadana ","Secretario Dip. Freddy L\u00f3pez Choque","Vocal Dip. Enrique Fernando Urquidi Daza","Vocal Dip. Alberto Vladimir Astorga Torrez","11. COMISI\u00d3N DE POL\u00cdTICA INTERNACIONAL Y PROTECCI\u00d3N AL MIGRANTE","Presidente Dip. Higinio Farf\u00e1n Ab\u00e1n","Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Internacional, Protecci\u00f3n al Migrante y Organismos Internacionales Secretario Dip. Ramiro Venegas Calder\u00f3n","Vocal Dip. Betty Beatriz Ya\u00f1\u00edquez Lozano","Vocal Dip. Gabriela Ver\u00f3nica Ferrel Parrado","Comit\u00e9 de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales","Secretaria Dip. Laura Luisa Nayar Sosa","Vocal Dip. Senaida Rojas Banegas","Vocal Dip. Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica","12. COMISI\u00d3N DE REGI\u00d3N AMAZ\u00d3NICA, TIERRA, TERRITORIO, AGUA, RECURSOS NATURALES Y MEDIO AMBIENTE","Presidente Dip. H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez","Comit\u00e9 de Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, Tierra y Territorio","Secretario Dip. Enrique Cunai Cayuba","Vocal Dip. Aleida Joseff T\u00e9llez","Vocal Dip. Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez","Comit\u00e9 de Recursos Naturales, H\u00eddricos y Agua","Secretaria Dip. Alina Canaviri Sullcani","Vocal Dip. Mar\u00eda Elena Ortega","Vocal Dip. Ingvar Ellefsen Dotzauer","Comit\u00e9 de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico, \u00c1reas Protegidas y Recursos Forestales","Secretario Dip. Sergio Maniguary Moura","Vocal Dip. Zulay Mamani Apaza","Vocal Dip. Alejandra Camargo Tanabe"],"label":1}
{"nombre":"Virginia Ramos Aguilar De Janko","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/sergio-ramos-me-hubiese-gustado-que-nos-haya-tocado-otro-equipo_258734","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-12-13","titular":"Sergio Ramos: \"Me hubiese gustado que nos haya tocado otro equipo\"","cuerpo":["El central del Paris Saint-Germain ","S","ergio Ramos admiti\u00f3 este lunes que le hubiese \"gustado que nos haya tocado otro equipo\","," tras quedar emparejado con el Real Madrid para los octavos de final de la Champions.","\"El destino es muy caprichoso."," Me hubiese gustado que me hubiera tocado otro equipo\", dijo Ramos en acto para presentar una cadena de gimnasios con su nombre.","\"Sab\u00e9is el cari\u00f1o que tengo al Real Madrid,"," a la afici\u00f3n y eso no va a cambiar nunca, pero ahora toca afrontar el presente, soy jugador del PSG me toca defender a mi equipo y har\u00e9 todo lo posible por intentar pasar la eliminatoria\", afirm\u00f3 el excapit\u00e1n del equipo merengue.","\"Va a ser un partido muy duro,"," ya veremos qu\u00e9 pasa. Para los amantes de f\u00fatbol es un grand\u00edsimo duelo, a m\u00ed me toca defender mis intereses y el PSG es el que ha apostado por m\u00ed\", a\u00f1adi\u00f3 Ramos, tras un sorteo que tuvo que repetirse por \"problemas t\u00e9cnicos\", seg\u00fan la UEFA.","\"Cuando he llegado en el avi\u00f3n, ","el United era un equipo que me molaba como enfrentamiento",", despu\u00e9s el resultado del sorteo no era v\u00e1lido, se ha dado, el sorteo es el que es, nos ha tocado el Madrid\", a\u00f1adi\u00f3 Ramos, a cuyo equipo le hab\u00eda tocado en el sorteo invalidado el Manchester United.","\"Es una mezcla de sensaciones, me hubiese gustado no tener ese enfrentamiento, ","pero por otra parte volver al Bernab\u00e9u, a mi casa, es algo muy alegre sobre todo para m\u00ed a nivel sentimental\", dijo Ramos, que","\u00a0tampoco escondi\u00f3 su deseo de volver a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola.","\"A m\u00ed me gustar\u00eda volver a la selecci\u00f3n\", ","reconoci\u00f3 el central del PSG, que disput\u00f3 su \u00faltimo encuentro con la Roja el 31 de marzo pasado y no disput\u00f3 ni la Eurocopa ni la fase final de la Liga de Naciones, lastrado por las lesiones.","\"Obviamente,"," lo que quiero es volver a jugar con normalidad ","y al m\u00e1ximo nivel, y despu\u00e9s (el seleccionador) Luis Enrique decidir\u00e1\", dijo Ramos.","La Comisi\u00f3n Electoral de la FBF revis\u00f3 la documentaci\u00f3n de los candidatos y resolvi\u00f3 habilitar solo la f\u00f3rmula de Fernando Costa. Las elecciones ser\u00e1n el 28 de enero","\u200b","El paraguayo firm\u00f3 por dos a\u00f1os m\u00e1s y antes de partir de vacaciones a su pa\u00eds dijo que ama a Oriente "],"label":0}
{"nombre":"Janeth Rocio Blanco Martinez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/lautaro-martinez-pone-lider-provisional-de-la-serie-a-al-inter-de-milan_269688","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-4","titular":"Lautaro Mart\u00ednez pone l\u00edder provisional de la Serie A al Inter de Mil\u00e1n","cuerpo":["El Inter de Mil\u00e1n se reencontr\u00f3 con la victoria de la mano de su jugador argentino"," Lautaro Mart\u00ednez, autor de un triplete en el triunfo 5-0 sobre el colista Salernitana, ","este viernes en la apertura de la 28\u00aa jornada de la Serie A.","Con esta victoria,"," el Inter se pone l\u00edder provisional en su campeonato, ","con un punto m\u00e1s que N\u00e1poles (2\u00ba) y AC Milan (3\u00ba), que se enfrentan entre s\u00ed este domingo en el duelo estrella del fin de semana en el 'Calcio'.","Lautaro Mart\u00ednez fue el l\u00edder del Inter, ","a apenas cuatro d\u00edas del dif\u00edcil reto del Inter en Anfield, en la vuelta de octavos de final de la Liga de Campeones, donde debe remontar el rev\u00e9s 2 a 0 que sufri\u00f3 como local ante el Liverpool en la ida en Italia.","- Sequ\u00eda terminada -","Ante la Salernitana, donde"," no jugo Franck Ribery tras el peque\u00f1o accidente ","de circulaci\u00f3n que sufri\u00f3 esta semana, los hombres de Simone Inzaghi pasaron la p\u00e1gina de un mes de febrero para olvidar, en el que no consiguieron ning\u00fan triunfo en cuatro partidos de la Serie A, adem\u00e1s de registrar esa derrota ante el Liverpool que complica mucho su continuidad en la Champions.","Lautaro Mart\u00ednez llevaba sin marcar trece partidos",", teniendo en cuenta todas las competiciones, precisamente desde el partido de la primera vuelta de la Serie A ante la Salernitana, el pasado 17 de diciembre.","\"A nivel personal pas\u00e9 un periodo dif\u00edcil porque el delantero vive para el gol,"," el equipo lo necesita. Sal\u00ed al campo con muchas ganas y rabia, se acerca un periodo importante para el Inter y hoy ten\u00edamos que demostrar muchas cosas\", coment\u00f3 Lautaro tras el partido.El jugador argentino abri\u00f3 el marcador con un tiro cruzado en el 22, tras un servicio de Nicolo Barella. Despu\u00e9s marc\u00f3 en el 40, de nuevo habilitado por Barella.","En el 56 firm\u00f3 el 'hat-trick' de la noche"," en el estadio Giuseppe Meazza, esa vez a centro de Edin Dzeko, que fue el autor de los dos \u00faltimos goles (64, 69) del Inter, en su caso con asistencias de Robin Gosens y Denzel Dumfries.","En la tabla de goleadores,"," Lautaro Mart\u00ednez acumula 14 tantos"," y es cuarto en la misma. Un escal\u00f3n m\u00e1s abajo est\u00e1 Dzeko, con 12 dianas.","Ambos siguen en cualquier caso"," lejos del por ahora m\u00e1ximos anotador de esta Serie A,"," el serbio Dusan Vlahovic (Juventus y jugador de la Fiorentina hasta el mercado de enero).","La selecci\u00f3n boliviana visitar\u00e1 a Colombia y despu\u00e9s ser\u00e1 local contra Brasil, el 24 y 29 de marzo, respectivamente","\u200b","Murkel Dellien perdi\u00f3 el primer punto y su hermano Hugo gan\u00f3 el segundo partido de singles. El Play-Off del Grupo Mundial I se disputa en Lima"],"label":0}
{"nombre":"Haidy Eliana Mu\u00f1oz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/edicion-impresa\/el-tse-admite-denuncia-contra-cuatro-diputados_219425","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-02-11","titular":"El TSE admite denuncia contra cuatro diputados","cuerpo":["El Tribunal Supremo Electoral (TSE) admiti\u00f3 la demanda por transfugio pol\u00edtico de la alianza pol\u00edtica Creemos contra los diputados cruce\u00f1os que formaron parte de su plancha en las elecciones de 2020, Sandra Paz, T\ufeffito Vargas, Omar Rueda y Runy Calla\u00fa.","La demanda se\u00f1ala que los denunciados cometieron dos faltas: la primera, cuando Paz asumi\u00f3 la cuarta secretar\u00eda de la C\u00e1mara de Diputados que, de acuerdo a la explicaci\u00f3n de la agrupaci\u00f3n pol\u00edtica, se hab\u00eda acordado previamente que otra persona de su bancada ser\u00eda la elegida.","\u201cLa alianza Creemos hab\u00eda decidido apoyar a otra persona (diputado) para que asuma la Cuarta Secretar\u00eda de la Directiva de la C\u00e1mara de Diputados. Sin embargo, el diputado Runy Elvio Calla\u00fa Monasterio, nominado mediante carta personal\u00edsima a la diputada Sandra Paz M\u00e9ndez presentando de manera unilateral y en complicidad, la postulaci\u00f3n de esta \u00faltima desconociendo la posici\u00f3n que fue tomada en consenso con todos los diputados y senadores que forman parte de lo bancada de nuestra alianza\u201d, se\u00f1ala parte de la demanda en el primer hecho de transfugio que denuncia.","En cuanto al segundo hecho, Creemos explica que el 22 de diciembre de 2020, la bancada representada por su jefe de bancada, el diputado Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez present\u00f3 un oficio donde se propon\u00eda para que sean parte de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica a Walthy \u00c9g\u00fcez y Ver\u00f3nica Aguilera. Sin embargo, los diputados Paz, Caero, Rueda y Calla\u00fa propusieron mediante otro oficio que los diputados a ser tomados en cuenta para esta comisi\u00f3n sean Rueda y Haidy Eliana Mu\u00f1oz.","La petici\u00f3n","\u201cInterpongo a sala plena del Tribunal Supremo Electoral (TSE), denuncia de infracci\u00f3n muy grave, por transfugio pol\u00edtico, contra los diputados Sandra Paz M\u00e9ndez, Runy Elvio Calla\u00fa Monasterio, Tito Caero Vargas y Omar Jes\u00fas Rueda Guti\u00e9rrez. Por lo que solicitamos que mediante resoluci\u00f3n expresa, motivada y fundamentada, disponga la admisi\u00f3n y en consecuencia declare probada la denuncia presentada, y se le imponga como sanci\u00f3n a estos diputados la p\u00e9rdida de representaci\u00f3n de sus cargos de Diputados nacionales, en aplicaci\u00f3n a lo dispuesto en el art\u00edculo 102 inciso A de la Ley 1096 de Organizaciones Pol\u00edticas\u201d, se\u00f1ala la denuncia.","Al respecto, Rueda indic\u00f3 que la demanda no procede y que en los pr\u00f3ximos d\u00edas dar\u00e1n una conferencia de prensa para explicar los hechos.","\u201cEs puro show de parte de (Luis Fernando) Camacho, que quiere utilizar este momento para sus intereses personales. Es una pena ver esta clase de l\u00edderes falsos\u201d, explic\u00f3 el legislador.","Consultado sobre el tema, Calla\u00fa solo indic\u00f3 que esperar\u00e1 el fallo del TSE para pronunciarse.","Por su parte, Baz\u00e1n indic\u00f3 que estaban al tanto de la admisi\u00f3n de la demanda.","\u201cNos hemos informado que el TSE admiti\u00f3 la demanda que hemos presentado como organizaci\u00f3n pol\u00edtica Creemos en contra de cuatro diputados y vamos a esperar lo que defina el \u00f3rgano electoral. Nos ratificamos en las posiciones vertidas anteriormente sobre este particular\u201d, dijo el diputado.","Para saber","LEY DE ORGANIZACIONES POL\u00cdTICAS","Art. 101, inciso A: Se reconoce como infracci\u00f3n muy grave: el transfugio.","Art. 102, inciso A: Las sanciones a las infracciones muy graves establecidas en el art\u00edculo 101, ser\u00e1n en el caso de que la o el representante que ocupe un cargo electivo \u00f3rganos deliberativos de cualquier nivel de gobierno, p\u00e9rdida de la representaci\u00f3n.","*Para esta clase de procedimiento, no se cuenta con un reglamento espec\u00edfico sobre el tiempo para dar respuesta."],"label":1}
{"nombre":"Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Oscar Gerardo Montes Barzon","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/envian-helicoptero-a-villa-montes-para-trasladar-un-cuerpo-y-a-rescatistas-varados-por-un-derrumbe_268549","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-11","titular":"Muere  Gerardo Roz\u00edn, el conductor de \"La pe\u00f1a de Morfi\"","cuerpo":["A los 51 a\u00f1os muri\u00f3 este viernes Gerardo Roz\u00edn.","\u00a0As\u00ed lo confirm\u00f3 Sol Tomaselli, la representante de prensa de Telefe."," \u201cLamentamos informar que falleci\u00f3 nuestro querido Gerardo Roz\u00edn",". Les pido respeto para su familia\u201d, expres\u00f3 en un mensaje, reproducido por TN Noticias.\u00a0","TN Noticias indica que\u00a0 el productor se encontraba transitando una dura enfermedad y su salud comenz\u00f3 a verse muy afectada en el \u00faltimo tiempo. ","El conductor hab\u00eda tenido su \u00faltima aparici\u00f3n televisiva el a\u00f1o pasado,"," cuando dio a conocer que no continuar\u00eda a cargo de ","\u201cLa Pe\u00f1a de Morfi\u201d (Telefe)"," durante 2022.","En abril de 2021, el conductor se hab\u00eda ausentado del programa\u00a0","\u00a0","durante un mes debido a un problema de salud. \u201c","Antes que nada les quiero contar que Gerardo tuvo una peque\u00f1a arritmia y no va a estar hoy en el programa, pero ya est\u00e1 bien\u201d, coment\u00f3 en ese momento su compa\u00f1era, Jesica Cirio.","Cuando regres\u00f3 a la conducci\u00f3n, Roz\u00edn cont\u00f3 que le hab\u00edan detectado la arritmia durante un chequeo de rutina"," y que tuvo que monitorearla. Una vez que su m\u00e9dico le dio el alta, se reincorpor\u00f3 al programa con la misma energ\u00eda de siempre.","Meses m\u00e1s tarde, en noviembre, durante una entrevista con el diario\u00a0\u00a0","La Naci\u00f3n",", el conductor dio detalles sobre su salud: \u201c","Me tom\u00e9 el tiempo para entender porque no sab\u00eda muy bien qu\u00e9 me estaba pasando. ","Si tuviera que sintetizarlo, te dir\u00eda que viv\u00ed, realmente, momentos de mucha preocupaci\u00f3n. Afortunadamente, hasta ahora, sali\u00f3 todo extraordinario\u201d.","Este mi\u00e9rcoles, y a trav\u00e9s de un comunicado de prensa, ","Telefe"," hab\u00eda pedido \u201ccautela\u201d ante la situaci\u00f3n grave que estaba atravesando el conductor y su familia. \u201cAgradecemos la preocupaci\u00f3n, el estado de salud de Gerardo Roz\u00edn es delicado."," Les pido a todos respeto y cautela con la informaci\u00f3n que manejamos. A medida que tengamos novedades, se las vamos a hacer saber\u201d,"," dec\u00eda el mensaje.","Si bien el entorno de Roz\u00edn mantuvo el hermetismo sobre su salud, TN Noticias supo que ","e","l periodista estuvo acompa\u00f1ando por sus seres queridos. Sus dos\u00a0hijos, Elena y Pedro,\u00a0","estuvieron junto a \u00e9l durante sus \u00faltimos d\u00edas. Su primog\u00e9nito es fruto de la relaci\u00f3n que mantuvo con\u00a0","Mariana Basualdo",",","\u00a0","mientras que la nena de 11 a\u00f1os naci\u00f3 de su matrimonio con Carmela B\u00e1rbaro","Su exesposa, con quien estuvo casado durante seis a\u00f1os, fue otra de las que lo acompa\u00f1\u00f3 durante la enfermedad.","\u00a0"],"label":0}
{"nombre":"Leandro Ceron Zarate","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/universitario-perdio-la-oportunidad-de-compartir-la-punta-con-el-empate-en-sucre-ante-aurora-1-1_269091","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-27","titular":"Universitario perdi\u00f3 la oportunidad de compartir la punta con el empate en  Sucre ante Aurora (1-1) ","cuerpo":["Universitario dej\u00f3 pasar la oportunidad de sumarse a la punta de la serie A"," del torneo Apertura de la Divisi\u00f3n Profesional.","\u00a0Los capitalinos empataron en casa este domingo ante Aurora (1-1), ","resultado que lo deja en el segundo lugar en la tabla de posiciones con ocho unidades, dos menos que el l\u00edder, The Strongest.","Buen partido de los celestes cochabambinos, que encararon este compromiso ","con una propuesta m\u00e1s solida que en sus tres anteriores presentaciones",".\u00a0","Francisco Arg\u00fcello debut\u00f3 como entrenador del cuadro cochabambino, ","que puso a mal traer a los dirigidos por Johnny Serrudo gran parte del primer tiempo.","La opci\u00f3n m\u00e1s clara de gol la tuvo Aurora a los 34 minutos. ","Un remate de Leandro Maygua hizo que Iv\u00e1n Br\u00fan ","salve la ca\u00edda de su arco con una gran tapada.","En el segundo tiempo, ninguno de los dos equipo baj\u00f3 la guardia. ","Aurora insisti\u00f3 en imponer su ritmo con un juego m\u00e1s sostenido, especialmente en el control de la pelota."," Universitario, pese a su desprolijidad para llegar sobre el arco de Agust\u00edn Cousillas, ","aprovech\u00f3 un contragolpe que lider\u00f3 Vladimir Castell\u00f3n para abrir el marcador a los 73 minutos mediante \u00c1ngel Prudencio.","Merecido o no,"," el partido favorec\u00eda en esos momentos quiz\u00e1s al que no estaba jugando mejor,"," sin embargo la cualidad de Aurora fue insistir y presionar a su rival en todos los sectores del campo de juego. ","El premio por el esfuerzo lleg\u00f3 a los 82\u2019, cuando el delantero Thabiso Brown aprovech\u00f3 un error del defensor Leonardo Urapuca para marcar el gol del empate",", el que sirvi\u00f3 para que 'el equipo del pueblo' se lleve a casa al menos un punto."],"label":0}
{"nombre":"Miguel Antonio Roca Sanchez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/septimo-dia\/hay-candidatos-criticados-y-con-pasado-en-la-justicia_142834","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2019-07-28","titular":"Hay candidatos criticados y con pasado en la justicia","cuerpo":["No son muchos, pero existen candidatos a la Asamblea Legislativa Plurinacional que tienen un pasado con la justicia y son cuestionados por la poblaci\u00f3n. La mayor\u00eda est\u00e1 en la n\u00f3mina del Movimiento Al Socialismo (MAS) y hay algunos de oposici\u00f3n.","Jes\u00fas Vera es muy cuestionado en La Paz. Es l\u00edder de la Federaci\u00f3n de Juntas Vecinales (Fejuve) creada reci\u00e9n para apoyar al Gobierno. El dirigente postula por el MAS a la diputaci\u00f3n de la circunscripci\u00f3n 6.","Pero el panorama no es tan f\u00e1cil. Tiene el voto en contra de los vecinos por obstaculizar la gesti\u00f3n del alcalde Luis Revilla, pero tambi\u00e9n se estrell\u00f3 contra quienes apoyan la diversidad sexual.","Tambi\u00e9n aparece en las listas del MAS Mario Silva. El dirigente de los choferes de La Paz fue uno de los que recibi\u00f3 dep\u00f3sitos millonarios de la estatal V\u00edas Bolivia por retenci\u00f3n del pago de peaje de la autopista La PazEl Alto para su fondo prosalud.","Los cuestionados ","Bernab\u00e9 Guti\u00e9rrez Apaza fue acusado de haber golpeado, junto con otros dos concejales, a la edil del municipio de Achacachi, Nora Quisbert Ticona, quien present\u00f3 denuncia ante el Ministerio P\u00fablico por agresi\u00f3n f\u00edsica y los delitos que se\u00f1ala la Ley Contra el Acoso y Violencia Pol\u00edtica hacia las Mujeres. La\u00a0denuncia tambi\u00e9n la present\u00f3 ante el Defensor del Pueblo.","El proceso se paraliz\u00f3. En la oposici\u00f3n aparece Miguel Antonio Roca S\u00e1nchez, candidato de Comunidad Ciudadana (CC). El postulante fue sindicado de haber ocasionado una p\u00e9rdida econ\u00f3mica para La Paz de $us 60 millones, cuando estaba a cargo de Impuestos Nacionales.","El presidente de la C\u00e1mara de Diputados, V\u00edctor Borda (MAS), minimiz\u00f3 estos casos y se\u00f1al\u00f3 que en las listas del oficialismo no existen postulantes con procesos judiciales abiertos. \u201cRepito, ellos no tienen proceso penal firme. En el caso del candidato Mario Silva ni siquiera tiene acreditado un proceso legal, (\u2026) en el caso de este se- \u00f1or, o de otros candidatos del MAS, ellos no tienen ni un proceso, por eso han sido promocionados\u201d, remarca Borda."],"label":1}
{"nombre":"Virginia Ramos Aguilar De Janko","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/edicion-impresa\/virginia-usc-se-enfrentara-a-maquina-vieja-en-la-primera-b_251130","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-10-15","titular":"Virginia USC se enfrentar\u00e1 a M\u00e1quina Vieja en la Primera B","cuerpo":["La sexta fecha de la segunda rueda de la Primera B de la Asociaci\u00f3n Cruce\u00f1a de F\u00fatbol ","arrancar\u00e1 ma\u00f1ana con el compromiso entre los coleros M\u00e1quina Vieja\u2013Virginia USC,"," desde las 9:00 en el estadio Eduardo Guilarte.","Luego,"," a las 11:00 se medir\u00e1n Canarios-Bancruz Pira\u00ed, ","y a las 13:00 Magisterio FC\u2013Atl\u00e9tico Santa Cruz.","El domingo, a las 09:00, Nacional Cotoca\u2013Dios Es Amor;"," a las 11:00, Atl\u00e9tico Juniors\u201325 de Junio, tambi\u00e9n en el estadio Eduardo Guilarte.","El lunes, a partir de las 9:00 Estudiantes del Norte Integrado\u2013Nuevo Horizonte",", y a las 11:00, Esperanza\u2013U. Evang\u00e9lica. Estos dos partidos se disputar\u00e1n en el estadio \u00c9dgar Pe\u00f1a.","La decisi\u00f3n fue adoptada en una asamblea de socios realizada la noche del jueves. El martes debe visitar a Bol\u00edvar en La Paz","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Deisy Judith Choque Arnez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/policia-investiga-a-diputada-electa-del-mas-como-autora-intelectual-de-muertes-en-montero_155331","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2019-11-02","titular":"Polic\u00eda investiga a diputada electa del MAS como autora intelectual de muertes en Montero","cuerpo":["EL NORTE\/ Montero","La Polic\u00eda investiga a la diputada electa del Movimiento Al Socialismo (MAS) por la C-52, Deysi Judith Choque y a su hermano Bismark como autores materiales e intelectuales de la muerte por arma de fuego de Mario Salvatierra y Marcelo Terrazas, durante los enfrentamientos en un punto de bloqueo en Montero el pasado mi\u00e9rcoles.\u00a0","El representante del Ministerio P\u00fablico, explic\u00f3 que los detenidos por estos hechos eran Iv\u00e1n Cala Ventura, Joan El\u00edas Nina Pe\u00f1aloza, David Pe\u00f1aloza L\u00f3pez, Alberto Fuentes Urquiza, Wilson Rodr\u00edguez Peralta y Oscar Ciko Yapu.","Los tres primeros fueron detenidos la tarde del jueves por personas que manten\u00edan cerrado el paso vehicular en la ruta entre Montero y Okinawa, luego de que hiciera una revisi\u00f3n de la mochila que llevaban en la que se encontraron petardos y explosivos caseros entre otros elementos, por lo que fueron entregados a la Polic\u00eda.","\u200bEntre tanto, que Alberto Fuentes, fue detenido en Montero ante informaci\u00f3n de que ser\u00eda el proveedor de las armas para el enfrentamiento, adem\u00e1s que en su tel\u00e9fono celular, se hallaron datos que revelan su participaci\u00f3n.","Asimismo, Wilson Rodr\u00edguez y Oscar Ciko, se presentaron de manera voluntaria en la Polic\u00eda de Yapacan\u00ed, luego de que sus rostros fueran difundidos en las redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n, pues el primero de ellos fue filmado portando y disparando un arma de fuego en el enfrentamiento en el puente La Amistad, el mismo mi\u00e9rcoles, contra los c\u00edvicos de Portachuelo.","Indagan a Choque","En horas de la tarde en el detalle que present\u00f3 la Polic\u00eda, adem\u00e1s de los seis detenidos, present\u00f3 un esquema de los hechos en los que se involucra a Bismark y Deisy Choque Arnez, a los que los ubica como parte de los autores intelectuales y materiales de los enfrentamientos que provocaron las dos muertes.","Se detalla que se hizo una requisa al domicilio de estas personas, en el barrio Nuevo Amanecer de Montero, donde se encontraron indicios que corroboran su participaci\u00f3n, aunque ambos, no han podido ser encontrados por los uniformados y se los tiene bajo el r\u00f3tulo de pr\u00f3fugos.","Cabe recordar que Deisy Choque es la candidata a diputada por la circunscripci\u00f3n 52, que sali\u00f3 electa en estas \u00faltimas elecciones y que deber\u00eda reemplazar en su curul a Juan Cala Ortega, padre de Iv\u00e1n Cala Ventura, quien adem\u00e1s es funcionario de la Alcald\u00eda de Montero, en la direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n, como fot\u00f3grafo.","En la conferencia de prensa se detall\u00f3 que ya se han realizado pericias especializadas que confirman los indicios que la Polic\u00eda manejaba sobre estas personas y otras que con parte de la investigaci\u00f3n que pretende esclarecer la muerte de Salvatierra y de Terrazas, que ayer fueron enterrados.","La versi\u00f3n de Choque","La tarde del viernes, en contacto con un periodista de EL DEBER, Choque desminti\u00f3 su vinculaci\u00f3n con los hechos sucedidos en Montero. Dijo que el d\u00eda que sucedieron los hechos ella se encontraba apoyando la vigilia de un barrio que es amedrentado por personas que apoyan el paro.\u00a0","\"El d\u00eda de los muertos, ellos una vez m\u00e1s apoyados por las Uniones (Juveniles Cruce\u00f1istas) de Santa Cruz, Portachuelo, Montero y Warnes, ingresaron a ese barrio, quemaron casas, hirieron a los compa\u00f1eros que tuvieron que armarse de valor y salir; y otra turba cercaba mi barrio donde nadie entraba ni sal\u00eda y no pod\u00edamos apoyar porque tambi\u00e9n estuvimos amenazados\", escribi\u00f3.","Choque dijo que el uniforme camuflado encontrado en su casa, adem\u00e1s de otros implementos, pertenecen a su hijo que prest\u00f3 hace poco el servicio Premilitar, por lo que no tienen nada que ver con las acusaciones en su contra.","Romero acus\u00f3 a Mesa y a Camacho","Unas horas despu\u00e9s de producirse ambas muertes, el ministro de Gobierno acus\u00f3 directamente al candidato a la Presidencia por Comunidad Ciudadana (CC), Carlos Mesa y al presidente del Comit\u00e9 C\u00edvico de Santa Cruz, Luis Fernando Camacho de ser los responsables de este hecho.\u00a0","\"Estos muertos del pueblo los responsabilizamos a la dirigencia c\u00edvica y al se\u00f1or Carlos Mesa, porque hemos venido diciendo que\u00a0estaban queriendo muertos, muy bien, hoy lograron sus muertos\u00a0y esto tambi\u00e9n lo vamos a denunciar ante los organismos internacionales\u201d, dijo en entrevista con PAT.","La autoridad agreg\u00f3 aquel d\u00eda que \u201cno van a decir que esos muertos son producto del MAS, no nos van a venir a decir eso, no lo vamos a permitir, no lo vamos a aceptar\u201d,\u00a0"],"label":1}
{"nombre":"Felix Ajpi","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/coronavirus\/senador-del-mas-dice-que-se-suspendio-la-exigencia-del-carnet-para-precautelar-la-salud-de-la-poblac_264289","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-20","titular":"Senador del MAS dice que se suspendi\u00f3 la exigencia del carnet para \u201cprecautelar\u201d la salud de la poblaci\u00f3n","cuerpo":["El senador del Movimiento Al Socialismo (MAS), F\u00e9lix Ajpi, considera acertada la determinaci\u00f3n del Ministerio de Salud respecto a la suspensi\u00f3n temporal de la exigencia del carnet de vacunaci\u00f3n contra el Covid-19.","A juicio del legislador, la medida precautela la salud de la poblaci\u00f3n en general, porque evitar\u00e1 m\u00e1s protestas que aglutinan a decenas de personas, pese a que los sectores en conflicto siguen con su exigencia de abrogar la norma.","\u201cHan tomado una buena medida para evitar infecciones, la \u00faltima ola que est\u00e1n diciendo, la \u00d3micron es de acci\u00f3n inmediata en el contagio, por eso creo que es una medida acertada. (\u2026) El bien mayor es la salud, sobre cualquier normativa o derecho individual\u201d, dijo el asamble\u00edsta.","Ajpi neg\u00f3 que la determinaci\u00f3n del Ejecutivo signifique un retroceso en las pol\u00edticas de salud. \u201cNo es debilidad, no es claudicar ante nadie, nosotros simplemente estamos protegiendo (la salud de la poblaci\u00f3n) con todas las medidas a nuestro alcance\u201d, afirm\u00f3.","Remarc\u00f3 que la decisi\u00f3n fue adoptada tambi\u00e9n para evitar aglomeraciones sectoriales de los denominados \u2018anti-vacunas\u2019 y de otra l\u00ednea pol\u00edtica. \u201cNosotros protegemos la salud; ha habido movilizaciones irresponsables, no han dicho por qu\u00e9 no quer\u00edan vacunarse, si por (motivos) culturales, ideol\u00f3gicos, religiosos u otros (\u2026) No es una debilidad, porque se trabaja con el pueblo\u201d, sostuvo."],"label":1}
{"nombre":"Francisco Renteria Marquez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/mundo\/el-papa-francisco-llama-a-la-humildad-a-los-fieles-en-la-misa-de-nochebuena_261230","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-13","titular":"Papa Francisco apela a la \"conciencia\" de l\u00edderes mundiales para asegurar la paz en Ucrania","cuerpo":["El papa Francisco reclam\u00f3 este domingo (13.02.2022) a los l\u00edderes mundiales ","\"todo esfuerzo\" posible para garantizar la paz en Ucrania",", en medio de las tensiones por la presencia de tropas de Rusia en su frontera oriental.","\"Las noticias que llegan de Ucrania son muy preocupantes\u201d,"," expres\u00f3 el sumo pont\u00edfice desde la ventana del Palacio Apost\u00f3lico tras el rezo del \u00c1ngelus.","\"Conf\u00edo en la intercesi\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda y en la conciencia de los responsables pol\u00edticos implicados\u201d, agreg\u00f3, a la vez que pidi\u00f3 \"todo esfuerzo a favor de la paz\u201d.","Francisco expres\u00f3 de este modo su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n en Ucrania"," y por las tensiones entre los pa\u00edses occidentales de la OTAN y Rusia, que sigue negando su intenci\u00f3n de invadir su vecino, aunque contin\u00faa concentrando tropas en la frontera que comparten.","No es la primera vez que Francisco se refiere a esta crisis, pues el pasado 9 de febrero abog\u00f3 por el di\u00e1logo para evitar"," \"la locura\" de la guerra.","Unos d\u00edas antes, el 23 de enero, tambi\u00e9n denunci\u00f3 la escalada de tensiones"," y revel\u00f3 su preocupaci\u00f3n por las posibles repercusiones para la seguridad en el continente europeo.","\"Sigo con preocupaci\u00f3n el aumento de las tensiones que amenazan con infligir un nuevo golpe a la paz en Ucrania y ponen en discusi\u00f3n la seguridad en el continente europeo con repercusiones a\u00fan m\u00e1s vastas\", alert\u00f3 en aquel \u00c1ngelus.","Este domingo se votaron varias iniciativas. Una de ellas buscaba prohibir la experimentaci\u00f3n con animales, propuesta que fue rechazada con el 79 por ciento de los sufragios."],"label":0}
{"nombre":"Pedro Vela Condori","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/dw\/la-desaprobacion-del-presidente-pedro-castillo-sube-a-60-en-peru_263786","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-01-28","titular":"Pedro Castillo, de crisis en crisis en su primer medio a\u00f1o en Per\u00fa","cuerpo":["Justo antes de cumplir un convulso primer medio a\u00f1o en el poder, Pedro Castillo ha roto su silencio ante los medios. Una de sus frases m\u00e1s repetidas y citadas en los \u00faltimos d\u00edas ha sido la de su supuesto proceso de aprendizaje como m\u00e1xima autoridad de su pa\u00eds.","\"Estoy aprendiendo cada d\u00eda\", ha asegurado el presidente de Per\u00fa en varias entrevistas. ","Una forma t\u00e1cita de admitir errores y de prometer mejoras para los cuatro a\u00f1os y medio de gobierno que tiene por delante. ","Sin embargo, de un modo hasta cierto punto caracter\u00edstico para su gesti\u00f3n plagada de tropiezos, la formulaci\u00f3n se le ha vuelto en contra y ha reforzado la impresi\u00f3n asentada de que Castillo no est\u00e1 preparado para el enorme desaf\u00edo que ha asumido.","Castillo, un maestro rural de izquierda que gan\u00f3 en junio una elecci\u00f3n turbulenta y ensombrecida por acusaciones \u2013hasta hoy infundadas\u2013 de fraude, no tuvo un comienzo f\u00e1cil. Un sector importante de la oposici\u00f3n de derecha, radicalizada por una campa\u00f1a electoral t\u00f3xica, le neg\u00f3 la legitimidad, ","y las expectativas de buena parte de la poblaci\u00f3n ya eran muy bajas cuando jur\u00f3 el cargo el 28 de julio de 2021, debido a la visible improvisaci\u00f3n de su candidatura y las posiciones radicales de su partido, Per\u00fa Libre. ","Y Castillo confirm\u00f3 los temores.","Un aprendizaje costoso para el pa\u00eds","Su Gobierno arranc\u00f3 de forma ca\u00f3tica, porque el mandatario no pudo presentar un primer gabinete completo, aparentemente, por la negativa inicial de algunos ministros, previstos para el cargo, a juramentar en un Ejecutivo liderado por un pol\u00edtico altamente controvertido.  El conflictivo Guido Bellido, investigado por apolog\u00eda del terrorismo, estuvo al final menos de tres meses en el cargo de jefe de gabinete. ","El ministro de Exteriores, H\u00e9ctor B\u00e9jar, acorralado por viejos ataques a las fuerzas de seguridad, no dur\u00f3 ni siquiera un mes.","La impresi\u00f3n, para muchos observadores, es que las exigencias de Per\u00fa Libre y otros grupos aliados por tener sus propias cuotas de poder, sumadas a la inexperiencia y la falta de pericia de Castillo para elegir a su entorno, resultaron en una combinaci\u00f3n devastadora. \"No hubo un primer control a este presidente irresponsable\", dice a DW el polit\u00f3logo lime\u00f1o Eduardo Dargent. \"Tanto \u00e9l como sus aliados toleraron un 'cuoteo' a la hora de formar el gabinete, con muchas personas que no estaban preparadas para el cargo\", analiza.","La torpeza pol\u00edtica de Castillo qued\u00f3 en evidencia tambi\u00e9n con la facilidad de lobistas de reputaci\u00f3n dudosa para beneficiarse del Gobierno e incluso con la elecci\u00f3n de su propio secretario presidencial, Bruno Pacheco, al que un fiscal encontr\u00f3 varios miles de d\u00f3lares en efectivo, ocultos en un ba\u00f1o del mismo Palacio de Gobierno, en una investigaci\u00f3n que alimenta el temor a la corrupci\u00f3n en un pa\u00eds plagado de tramas corruptas en las \u00faltimas d\u00e9cadas. ","El presidente \"est\u00e1 aprendiendo a un costo enorme para el pa\u00eds\", concluy\u00f3 el veterano periodista C\u00e9sar Hildebrandt, tras la primera entrevista concedida por Castillo tras asumir el cargo.","El fantasma de la destituci\u00f3n","Los constantes errores han mermado m\u00e1s la ya baja popularidad del presidente, cuya gesti\u00f3n es desaprobada ahora por el 60 por ciento de los peruanos, seg\u00fan cifras de la encuestadora Ipsos publicadas a mediados de enero. Los \u00edndices de desaprobaci\u00f3n han debilitado a\u00fan m\u00e1s a un Ejecutivo d\u00e9bil desde su nacimiento, ","tanto por los cuestionamientos a la legitimidad del presidente, como por la falta de una mayor\u00eda propia en el Congreso.","La propia bancada de Per\u00fa Libre no apoya de manera decidida a Castillo. As\u00ed que el jefe de Estado est\u00e1 condenado a intentar un dif\u00edcil equilibrio para satisfacer a los sectores m\u00e1s radicales de su partido, por un lado, y buscar el consenso con otras bancadas m\u00e1s al centro del espectro pol\u00edtico, por el otro, para conseguir gobernar.","La propensi\u00f3n del mandatario a cometer errores augura un panorama sombr\u00edo. Y el descr\u00e9dito del propio Congreso, una instituci\u00f3n con un papel protag\u00f3nico como detonadora de las recientes crisis pol\u00edticas peruanas, aumenta el peligro para la estabilidad pol\u00edtica.","Castillo ya tuvo que hacer en diciembre frente a una iniciativa para organizar una moci\u00f3n de vacancia, un intento de la c\u00e1mara por sacarlo del poder en base a la anacr\u00f3nica y difusa figura de la \"incapacidad moral\" contemplada en la Constituci\u00f3n, que condujo a la ca\u00edda de dos presidentes en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. El fantasma de la \"vacancia\", s\u00edmbolo de la constantes crisis pol\u00edticas de Per\u00fa en el \u00faltimo lustro, ronda a Castillo desde los primeros d\u00edas. En los corrillos pol\u00edticos de Lima se da por sentado que el primer intento de destituci\u00f3n no ser\u00e1 el \u00faltimo.","\"Lo que viene es incierto, como todo lo que se vive con este Gobierno\", ","escribi\u00f3 el polit\u00f3logo Fernando Tuesta tras la fallida iniciativa de vacancia. \"Si pocos imaginan que el presidido por Pedro Castillo va a durar el quinquenio que le corresponde, ahora la pregunta es si superar\u00e1 un segundo intento de vacancia\".","Algunos aciertos y un panorama sombr\u00edo","Las visibles carencias de Castillo opacan incluso los pocos logros de su Gobierno, como haber conseguido mantener e impulsar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n heredada de la gesti\u00f3n previa. Per\u00fa, ","uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia, tiene una tasa de vacunaci\u00f3n de alrededor del 75 por ciento, similar a la media de la Uni\u00f3n Europea, y empez\u00f3 a vacunar recientemente a ni\u00f1os a partir de los cinco a\u00f1os.","Tambi\u00e9n la gesti\u00f3n econ\u00f3mica ha estado lejos de la hecatombe presagiada por los sectores opositores m\u00e1s radicales. \"Hubo buenos nombramientos en el Banco Central\", rescata el polit\u00f3logo Dargent. Para la cartera de Econom\u00eda, Castillo nombr\u00f3 a una \"persona que respeta reglas macroecon\u00f3micas\", agrega.","Los malos augurios pesan m\u00e1s, sin embargo, por la incapacidad mostrada por el propio presidente para gobernar y por la forma en que ha dilapidado un capital pol\u00edtico que ya era \u00ednfimo al momento de arrancar. \"El mayor reto es Castillo mismo\", cree Dargent. ","\"Estamos hablando de un presidente con much\u00edsimas limitaciones, y que no ha hecho nada por corregir esas limitaciones cuando debi\u00f3 hacerlo\"",".\u00a0","Los pescadores se preguntan si recuperar\u00e1n su modo de vida. Muchos han sido empleados en las labores de limpieza"],"label":0}
{"nombre":"Virginia Ramos Aguilar De Janko","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/multimedia\/sergio-ramos-y-demarco-flamenco---otra-estrel_452960","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-11-9","titular":"Sergio Ramos regres\u00f3 al entrenamiento colectivo con el PSG","cuerpo":["El defensor central espa\u00f1ol del Par\u00eds Saint-Germain Sergio Ramos, lesionado desde hace meses, ","regres\u00f3 al entrenamiento con el grupo,"," inform\u00f3 este martes el entorno del jugador, confirmando una informaci\u00f3n de Radio Monte-Carlo.","\"El proceso sigue su curso para Sergio Ramos\", ","asegur\u00f3 esta misma fuente.","El central internacional de 35 a\u00f1os, llegado el pasado verano europeo procedente del Real Madrid, ","a\u00fan no ha debutado con su nuevo club ","por sus problemas en una rodilla, lo que comenzaba a verse con preocupaci\u00f3n.","Su entrenador, Mauricio Pochettino, explicaba a mediados de octubre que"," \"no es agradable para ning\u00fan deportista entrenarse apartado del grupo",". \u00c9l est\u00e1 sufriendo con esta situaci\u00f3n, pero es fuerte mentalmente\".","Lea tambi\u00e9n","F\u00fatbol","Jairo Quinteros: \u201cLos peque\u00f1os detalles al final marcan la diferencia\u201d","El defensor del seleccionado boliviano considera que se deben cuidar hasta los m\u00e1s m\u00ednimos detalles para aspirar a un buen resultado frente a Per\u00fa este jueves","El evento se llev\u00f3 a cabo en la ciudad de Oruro y estuvo reservado para las categor\u00edas Infantil y Veteranos","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Cecilia Moyoviri Moye","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bolivia\/moyoviri-puede-ser-primera-senadora-indigena-electa_154055","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2019-10-20","titular":"Moyoviri puede ser primera senadora ind\u00edgena electa","cuerpo":["Alicia Bress","De confirmarse los resultados obtenidos por Comunidad Ciudadana (CC) con el 36,96%, el departamento de Beni tendr\u00e1 a su primera senadora de origen ind\u00edgena. Se trata de Cecilia Moyoviri Moye, nacida hace 49 a\u00f1os en la comunidad San Lorenzo de Moxos, al sur de Trinidad. \u201cEsto es lo que esper\u00e1bamos que (los benianos) tomen conciencia para poder tener un gobierno ciudadano y una mejor Bolivia\u201d, dijo Moyoviri, de origen moje\u00f1o-trinitario.","\u00a0Mauricio Guiteras, responsable pol\u00edtico de CC en la circunscripci\u00f3n 58, se\u00f1al\u00f3 que tras los resultados se convierten en la primera fuerza pol\u00edtica del departamento, por sobre el MAS que, seg\u00fan los datos preliminares, est\u00e1 con el 32,23% y le sigue con el 18,05, la agrupaci\u00f3n Bolivia Dice No (BDN), encabezada en la regi\u00f3n por el exgobernador Ernesto Su\u00e1rez, que respald\u00f3 la candidatura de \u00d3scar Ortiz. \u201cHay que conversar con todas las fuerzas pol\u00edticas democr\u00e1ticas y debemos tener las puertas abiertas en la construcci\u00f3n de la democracia.","\u00a0Ahora a esperar los resultados finales\u201d, indic\u00f3 Guiteras. Tras conocerse los resultados preliminares, que colocan a BDN en tercer lugar en el departamento, su casa de campa\u00f1a qued\u00f3 vac\u00eda.\u00a0","La dirigencia mostr\u00f3 rostros desconcertados y prefiri\u00f3 no emitir declaraciones.","Muerte en recinto electoral ","La muerte de Pedro Antonio Rodal empa\u00f1\u00f3 la jornada. El hombre de 56 a\u00f1os, despu\u00e9s de sufragar en la mesa 13 de la unidad educativa San Vicente, sufri\u00f3 un paro cardiaco. De inmediato fue trasladado hasta el hospital Presidente Germ\u00e1n Busch, donde, pese a los esfuerzos, no sobrevivi\u00f3.\u00a0","Por otro lado, las fuerzas del orden retuvieron los motorizados de m\u00e1s de 50 conductores que no respetaron el Auto de Buen Gobierno y utilizaron sus veh\u00edculos sin autorizaci\u00f3n."],"label":1}
{"nombre":"Hilda Vega Rocha","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Damian Condori Herrera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sucre\/damian-condori-gana-las-elecciones-y-es-el-nuevo-gobernador-de-chuquisaca_227888","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-10","titular":"Ferrufino es candidato a reemplazar a Herrera en el medio campo de Blooming","cuerpo":["Juan Daniel Ferrufino es un potencial candidato para ocupar el puesto que dej\u00f3 Julio Herrera con su expulsi\u00f3n en Sucre",", ante Independiente, en la fecha pasada del torneo Apertura que gan\u00f3 Blooming por 3-2.","Podr\u00eda ser el elegido por Rodrigo Venegas para el partido que los celestes disputar\u00e1n el s\u00e1bado (20:00) ","ante Oriente Petrolero por la sexta fecha del torneo.","Es un volante mixto con caracter\u00edsticas parecidas a la de Herrera porque tiene un gran despliegue f\u00edsico"," y solidario en la marca cuando el equipo necesita recuperar la pelota.","Ferrufino ","ha ingresado por lo general en las cinco fechas del Apertura en los segundos tiempos",". Lo hizo bien porque su aporte fue vital para el crecimiento del juego celeste.","Es una posibilidad que maneja Venegas,"," quien podr\u00eda sorprender el s\u00e1bado con un cambio t\u00e1ctico. El defensor brasile\u00f1o Darlan Noronha ","podr\u00eda formar parte de una zaga de la que tambi\u00e9n participar\u00edan Abraham Cabrera y el argentino Nahuel Iribarren. Es decir, conformar\u00eda en el fondo una l\u00ednea de cinco, incluidos Jes\u00fas Sagredo y Santos Navarro como laterales volantes.","El medio campo estar\u00eda conformado por Richard Spenhay,"," Ferrufino, Junior S\u00e1nchez y Pablo Luj\u00e1n. En el ataque, Jefferson Tavares.","Blooming comparte la punta del grupo B"," en la tabla de posiciones con 10 unidades.","El entrenador de Oriente habl\u00f3 este jueves del partido que los refineros sostendr\u00e1n ante Blooming por la sexta fecha del torneo Apertura. ","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo",""],"label":1}
{"nombre":"Elvira Erquicia Diaz","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/el-clasico-paceno-se-jugara-este-lunes-a-las-1900_270168","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-08-23","titular":"Cristian D\u00edaz asumi\u00f3 como nuevo entrenador atigrado","cuerpo":["El argentino Cristian D\u00edaz arrib\u00f3 a La Paz ","para reemplazar al paraguayo Gustavo Florent\u00edn como DT de The Strongest ","y anunci\u00f3 de entrada que su objetivo es conseguir resultados.","En su primer contacto con la prensa, tras retornar a Bolivia, el t\u00e9cnico, dijo: \u201cme gusta el desaf\u00edo, The Strongest tiene una hinchada exigente."," Son tres meses y la idea es cumplir los objetivos","\u201d.","Se refiri\u00f3 a la importancia de los resultados en el f\u00fatbol",", que son los que marcan el destino de los entrenadores.","\u201cPara m\u00ed, lo importante son los resultados,"," llego con la ilusi\u00f3n grande de poder acompa\u00f1ar en este tramo final de la temporada en busca de ese sue\u00f1o de lograr el t\u00edtulo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el exdirector t\u00e9cnico de Royal Pari y Wilstermann.","\u201cLa idea ser\u00e1 recuperar al equipo de esta seguidilla de no tan buenos resultados, que ","seguramente desacomod\u00f3 la estructura interna","\u201d, agreg\u00f3.","D\u00edaz tendr\u00e1 algunos d\u00edas para poder trabajar con libertad"," mientras est\u00e1 paralizado el campeonato debido a la participaci\u00f3n de la selecci\u00f3n boliviana en las Eliminatorias Catar 2022.","El nuevo entrenador atigrado dijo que vio el primer tiempo del partido que el s\u00e1bado por la noche su nuevo equipo ","perdi\u00f3 a manos de Oriente Petrolero 2-0 en Santa Cru","z,"," sin entrar en detalles.","Llegar\u00e1n este martes a La Paz procedentes de Chile. La selecci\u00f3n boliviana apunta a los partidos por eliminatorias contra Colombia, Uruguay y Argentina"],"label":0}
{"nombre":"Idelma Llanqui Solis De Miranda","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/mundo\/congreso-de-peru-acepta-debatir-pedido-de-destitucion-de-castillo_270808","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-14","titular":"Bolivia registra un incremento de casos de Covid-19 despu\u00e9s de siete semanas de descenso","cuerpo":["Bolivia registra ","un incremento de casos de Covid-19 despu\u00e9s de siete semanas continuas de descenso",". El Ministerio de Salud atribuye el hecho a las aglomeraciones que hubo en Carnaval y otros factores del retorno a la nueva normalidad que vive el pa\u00eds. ","En t\u00e9rminos generales, los contagios subieron un 37 por ciento, siendo seis departamentos los que contribuyen al alza, mientras que tres se mantienen en desescalada. ","Autoridades instan a que se mantengan las medidas de bioseguridad",". ","\u201cLa aglomeraci\u00f3n de los carnavales podr\u00eda coincidir con este leve incremento de casos, adem\u00e1s de muchos otros factores que se dan en este retorno a la nueva normalidad. Sin embargo, nosotros debemos aclarar que ","este incremento de casos en n\u00fameros absolutos no es tan preocupante",", pero asumiremos las medidas para mantener una l\u00f3gica de control de la pandemia en todo momento, no debemos bajar la guardia\u201d, dijo el ministro de Salud, Jeyson Auza.","Los datos indican que ","en los siete d\u00edas pasados se detectaron 2.384 casos, 640 m\u00e1s que en el mismo periodo anterior",", donde se contabiliz\u00f3 1.744. Asimismo, los decesos disminuyeron, de 23 a 12. ","El reporte:","Seis departamentos registran un incremento, ","Oruro, con 132 por ciento; Cochabamba, con 65 por ciento; Potos\u00ed, con 55 por ciento; Santa Cruz, con 43 por ciento;","\u00a0La Paz, con 17 por ciento; y Beni, con 7 por ciento; tres reportan un descenso; Pando, con menos 74 por ciento; Chuquisaca, con menos 10 por ciento; y Tarija, con menos nueve por ciento.","\u201c","Hemos desplegado m\u00e1s de 2.700 profesionales m\u00e9dicos hacia las escuelas ","para iniciar una campa\u00f1a integral de protecci\u00f3n a nuestra poblaci\u00f3n infantil, diagn\u00f3stico oportuno y vacunaci\u00f3n, hemos evidenciado que esto es un total \u00e9xito, hay filas de padres de familia que se han aglomerado a las unidades educativas, esta actividad debe ser reproducida por los Sedes\u201d, acot\u00f3 respecto al retorno a clases. ","Asimismo, hasta el momento se contabilizan 6.000.528 personas vacunadas con primera dosis, 4.698.927 con segundas, 994.961 con unidosis y 1.115.585 dosis de refuerzo, ","llegando a una cobertura del 64.6 por ciento en primeras dosis y 52.6 con esquema completo",".","El Ministerio de Salud una vez m\u00e1s dijo que, \u201chasta la fecha, las alcald\u00edas y gobernaciones no gestionaron ni adquirieron ni una sola vacuna\u201d contra el coronavirus."],"label":0}
{"nombre":"Damian Condori Herrera","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sucre\/chuquisaca-damian-condori-asume-como-gobernador-con-el-anhelo-de-lograr-consensos_230314","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-3","titular":"Damian Lizio: \u201cTrataremos de hacer un partido intenso\u201d","cuerpo":["Real Santa Cruz ser\u00e1 el primer equipo cruce\u00f1o en entrar en acci\u00f3n"," en el torneo Apertura 2022 de la Divisi\u00f3n Profesional del f\u00fatbol boliviano. Debutar\u00e1 el s\u00e1bado recibiendo la visita de Universitario de Sucre, en partido programado para las 15:00 en el estadio del club albo.","La \u2018U\u2019, que logr\u00f3 el ascenso en diciembre del a\u00f1o pasado jugando el indirecto ante Real Potos\u00ed,"," ser\u00e1 un rival de cuidado seg\u00fan el argentino Dami\u00e1n Lizio que se estrenar\u00e1 como refuerzo en Real Santa Cruz",".","\u201cUniversitario ser\u00e1 un rival complicado. ","Vamos a tratar de imponer el ritmo de juego","\u00a0porque a ellos les cuesta jugar en Santa Cruz por la elevada temperatura. Trataremos de hacer un partido intenso, tener la pelota para quedarnos con los tres puntos en esta primera fecha\u201d, agreg\u00f3.","El argentino nacionalizado boliviano,"," viene de jugar en Wilstermann la temporada pasada ","y el domingo fue anunciado como refuerzo albo para la presente temporada","Lizio lleva pocos d\u00edas en de Real Santa Cruz, aunque","\u00a0 dijo que no le cuesta ponerse"," a punto porque ven\u00eda trabajando de forma individual, pero espera mejorar en ese sentido.","PRIMERA FECHA","Viernes 4 de febrero","(B) Universitario Vinto 18:00 Real Tomayapo","S\u00e1bado 5 de febrero","(A) Real Santa Cruz 15:00 Universitario Sucre","(A) Nacional Potos\u00ed 17:15 Palmaflor","(B) Booming 19:30 Bol\u00edvar","Domingo 6 de febrero","(A) Aurora 15:00 Guabir\u00e1 15:00","(B) Independiente 15:00 Always Ready","(A) The Strongest 17:15 Oriente Petrolero","(B) Royal Pari 19:30 Wilstermann","La pandemia le ha costado ese monto en dos a\u00f1os al f\u00fatbol europeo, que constata un claro retroceso de los mercados de fichajes de los ejercicios 2019-2020 y 2020-2021","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Elizabet Merida Barrancos","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/la-paz\/detencion-preventiva-para-el-padre-que-arrojo-a-su-hijo-por-un-barranco_235834","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-18","titular":"Detenci\u00f3n preventiva para el padre que arroj\u00f3 a su hijo por un barranco","cuerpo":["La audiencia de medidas cautelares en contra de","\u00a0Ramiro Barreto Lizardo,\u00a0","padre de 19 a\u00f1os, que arroj\u00f3 a su hijo de apenas un a\u00f1o y un mes de edad por un barranco decret\u00f3 la ","detenci\u00f3n preventiva del acusado en el penal de San Pedro."," El Viceministerio de Igualdad de Oportunidades se mantendr\u00e1 vigilante para que el proceso llegue a su sentencia de acuerdo a los procedimientos de ley.","El infanticidio se produjo el pasado martes, 15 de junio, en e","l municipio de Ichoca, Comunidad Challa, Cant\u00f3n Gualberto Villarroel, de La Paz. El testimonio ofrecido por la t\u00eda del menor asesinado revela que ","el padre no quer\u00eda parar la asistencia familiar ","y quiz\u00e1 sea ese motivo el que impuls\u00f3 su actuar.","Siguiendo el relato de la familiar, ","el padre sustrajo al menor del cuidado de su madre",", a quien agredi\u00f3 f\u00edsicamente para arrebatarle a su hijo"," instantes antes de asesinarlo."," La intervenci\u00f3n policial logr\u00f3 capturar al joven padre para derivarlo a las autoridades judiciales.","En la audiencia cautelar, ","las v\u00edctimas estuvieron representadas por la Viceministra de Igualdad de Oportunidades,"," Miriam Huacani Zapana, la Directora General de Ni\u00f1ez y Personas Adultas Mayores, Ninoska Dur\u00e1n y el Director Nacional del Servicio Plurinacional de Asistencia a la Victima- SEPDAVI, Tito Tornero Rodr\u00edguez.","\u201cVamos a ","seguir en el proceso hasta lograr una sentencia condenatoria\u201d, dijo la Viceministra Huacani",". La autoridad ratifico la asistencia\u00a0","legal gratuita a la v\u00edctima hasta que se dicte la sentencia correspondiente a la causa.","El cuerpo de una de las v\u00edctimas habr\u00eda sido enterrado a unos 30 cent\u00edmetros de la superficie de la tierra y fue desenterrado por unos perros que se comieron parte de su cuerpo, seg\u00fan la Fiscal\u00eda","\n\n","Sucedi\u00f3 en La Paz. La Fiscal\u00eda informa que en lo que va del a\u00f1o se han registrado 14 infanticidios en el pa\u00eds"],"label":0}
{"nombre":"Amalia Antonio Sarabia","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Santos Cori Perca","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Alba Moira Osinaga Rivero","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Virginia Pelagia Monasterios Chui","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/politica\/dirigentes-denuncian-pagos-de-hasta-us-50000-por-candidaturas-en-el-mas_215288","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-01-11","titular":"Dirigentes denuncian pagos de hasta $us 50.000 por candidaturas en el MAS","cuerpo":["El registro de candidaturas en el MAS fue un verdadero negocio de los responsables de presentar las listas ante los tribunales electorales departamentales. En La Paz,\u00a0los dirigentes denunciaron a cuatro de sus cabezas regionales a quienes acusan de haber cobrado entre $us 10.000 y 50.000 por registrar nombres que no tienen nada que ver con el masismo.","\u201cAcusaciones siempre han hecho contra nuestros dirigentes o contra nuestros delegados al \u00d3rgano Electoral, tal cosa no hay, si comprueban desde luego que nosotros vamos a castigar, sancionar, porque no hay autorizaci\u00f3n para ning\u00fan tipo de cobro. A ning\u00fan candidato se puede sacar esa plata, nosotros no hacemos eso, hist\u00f3ricamente siempre hemos respetado lo que decida lo org\u00e1nico\u201d, dijo el vicepresidente del MAS, Gerardo Garc\u00eda, cuando fue consultado sobre los cobros y el registro de clanes familiares como candidatos.","El 28 de diciembre feneci\u00f3 el plazo para el registro de candidaturas en los tribunales electorales departamentales. D\u00edas antes, las direcciones provinciales y regionales del departamento enviaron listas de candidatos que fueron propuestos desde las organizaciones de base, esos candidatos nunca fueron inscritos y los cambiaron por otros nombres.","Los clanes","Los dirigentes hicieron llegar las listas de los candidatos a la Asamblea Departamental, el Concejo Municipal de La Paz y tambi\u00e9n de El Alto. Seg\u00fan est\u00e1s n\u00f3minas la familia Guti\u00e9rrez-Butr\u00f3n nunca fue propuesta por ninguna organizaci\u00f3n social, pero aparecen como candidatos.","La lista oficial se\u00f1ala que Grover Guti\u00e9rrez Sanga es octavo candidato a concejal municipal en La Paz; mientras que su esposa, Karem Mar\u00eda Butr\u00f3n Choque, es d\u00e9cima candidata suplente al Concejo Municipal de El Alto.","\u201cHe preguntado ese caso personalmente a Grover Guti\u00e9rrez, si es ver\u00eddico, \u00e9l me confirma que no es cierto que su mujer estar\u00eda yendo de candidata en El Alto. En lo que se refiere a \u00e9l s\u00ed, est\u00e1 yendo de octavo concejal porque \u2018me han puesto en mi sector\u2019 me dice, pero lo de su mujer ha descartado totalmente\u201d, dijo Garc\u00eda sobre este caso.","El otro caso es el de la familia Fuentes-Monasterios. Seg\u00fan la n\u00f3mina oficial del MAS, Rolando Antonio Fuentes Huanca fue inscrito como candidato a asamble\u00edsta departamental por territorio en la provincia Mu\u00f1ecas de La Paz y su esposa, Virginia Pelagia Monasterios Chui, figura como tercera candidata titular por poblaci\u00f3n a la Asamblea Departamental. Sobre esta familia los denunciantes aseguran que ni siquiera se los conoce dentro el MAS.","El tercer caso dej\u00f3 pasmados a los dirigentes de El Alto cuando revisaron las listas de candidatos a concejales y asamble\u00edstas. Se trata de Rosa Challco Silicuana, que figura como s\u00e9ptima candidata titular del MAS a concejal de El Alto. Esta persona fue candidata a diputada uninominal de El Alto en las fallidas elecciones de 2019 por CC; posteriormente en 2020 particip\u00f3 como candidata a diputada por Juntos (que se retir\u00f3 de la contienda electoral); ahora, para estos comicios aparece como candidata al municipio de El Alto en el s\u00e9ptimo esca\u00f1o.","Agobiado, Gerardo Garc\u00eda dijo que estas denuncias vienen de candidatos que no fueron tomados en cuenta y que al ser tantos no puede estar vigilando las listas personalmente ya que son miles de nombres que se presentaron en los TED de todo el pa\u00eds. Anunci\u00f3 su llegada esta semana para revisar las listas\u00a0 presentadas por sus delegados.","El presidente del Senado, el 7 de enero, dijo que el pol\u00edtico \"pasa de moda, o su etapa concluy\u00f3, o su ciclo termin\u00f3, o su tiempo se acab\u00f3\""],"label":1}
{"nombre":"Persida Trifena Abi Guaygua Tola","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo"],"label":1}
{"nombre":"Oscar Gerardo Montes Barzon","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/oriente-petrolero\/oriente-petrolero-esta-de-luto-por-el-fallecimiento-de-oscar-mileta_267409","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-9","titular":"Oscar 2022: Desi Arnaz, el cubano que revolucion\u00f3 la televisi\u00f3n en EE.UU. (y al que Javier Bardem da vida en una interpretaci\u00f3n nominada al Oscar)","cuerpo":["Tener \u00e9xito en la televisi\u00f3n estadounidense a inicios de los a\u00f1os 50 era un pasaporte seguro a la fama.","Y que lo hiciera un inmigrante cubano que lleg\u00f3 a los 16 a\u00f1os al pa\u00eds sin dinero y sin hablar ingl\u00e9s ten\u00eda doble m\u00e9rito.","Esa la historia del actor, productor, m\u00fasico, director de orquesta y empresario cubano-estadounidense ","Desiderio Alberto Arnaz y de Acha III",", m\u00e1s conocido como"," Desi Arnaz",".","Considerado como uno de los grandes pioneros de los show televisivos, Arnaz particip\u00f3 en ","m\u00e1s de 20 pel\u00edculas","como actor",", en 14 como productor, en 2 como guionista y en 4 como director.","En lo musical, no solo fue director de orquesta (y uno de los que populariz\u00f3 el ritmo de la conga fuera de Cuba), sino que tambi\u00e9n fue compositor de 10 bandas sonoras para cine y series de televisi\u00f3n.","Su trayectoria en el mundo del espect\u00e1culo le hizo merecedor de un Globo de Oro en 1956 y de ","dos estrellas en el Paseo de la Fama de Hollywood"," por su contribuci\u00f3n a la televisi\u00f3n y el cine.","Junto a quien era"," su esposa en aquel entonces",", la actriz estadounidense ","Lucille Ball",", cre\u00f3 una empresa de producci\u00f3n televisiva y lograron un \u00e9xito sin precedentes con la serie de televisi\u00f3n \"I Love Lucy\" estrenada en 1951, en la que interpretaban a un matrimonio.","La comedia revolucion\u00f3 la industria con un in\u00e9dito formato de producci\u00f3n que la convirti\u00f3 en la pionera de los \"shows sindicables\": series que se pueden emitir una y otra vez en la peque\u00f1a pantalla a trav\u00e9s de la venta de los derechos de comercializaci\u00f3n.","M\u00e1s de setenta a\u00f1os despu\u00e9s del estreno del show en el que Desi Arnaz interpretaba el personaje de \"Ricky Ricardo\", ahora \u00e9l es interpretado en la pel\u00edcula \"Being The Ricardos\" por el espa\u00f1ol ","Javier Bardem",", quien este martes fue nominado al Oscar en la categor\u00eda de mejor actor.","La pel\u00edcula recrea la historia de este popular matrimonio y la producci\u00f3n de uno de los cap\u00edtulos de \"I Love Lucy\" durante una complicada semana.","La historia de Desi Arnaz (1917-1986) es ic\u00f3nica entre una generaci\u00f3n de inmigrantes cubanos que despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Cubana de 1933 salieron de la isla rumbo a Estados Unidos.","Nacido en Santiago de Cuba el 2 de marzo de 1917, Arnaz era"," hijo de una familia adinerada que escap\u00f3 a EE.UU. ","durante la revuelta que derroc\u00f3 al presidente Gerardo Machado.","Con 16 a\u00f1os lleg\u00f3 a Miami sin dinero y sin hablar ingl\u00e9s en b\u00fasqueda del \"sue\u00f1o americano\" que marc\u00f3 la vida de muchos inmigrantes cubanos.","En su autobiograf\u00eda \"A Book\", publicada en 1976, cuenta que viv\u00eda en un dep\u00f3sito infestado de ratas donde intent\u00f3 poner en marcha un negocio de importaci\u00f3n de azulejos decorativos al que no le fue bien y que para llegar a fin de mes, tuvo que limpiar jaulas de canarios.","Pese a todo, no lo pasaba mal. \"Nunca olvidar\u00e9 esas hermosas noches en la playa, con la luna sobre Miami. Comimos y bebimos, cantamos y jugamos, y ten\u00edamos sexo\".","En 1936 se uni\u00f3 como guitarrista a la banda Sexteto Siboney y un a\u00f1o despu\u00e9s form\u00f3 su propia banda, la Orquesta Desi Arnaz, con la que se abri\u00f3 un espacio en la escena del espect\u00e1culo ","con el estilo musical de la conga",".","Se fue a vivir a Nueva York, donde sigui\u00f3 su vida bohemia y donde, seg\u00fan relata en el libro, sol\u00eda visitar un burdel de clase alta. ","Republicano de toda la vida, Arnaz amaba a EE.UU. y se consideraba un patriota. Escribi\u00f3 en sus memorias que no conoc\u00eda ning\u00fan otro pa\u00eds en el mundo donde \"un chico de diecis\u00e9is a\u00f1os, arruinado e incapaz de hablar el idioma\" pudiera lograr los \u00e9xitos que \u00e9l hab\u00eda conseguido.","Entre las noches de fiesta, m\u00fasica y alcohol, Arnaz recibi\u00f3 una oferta de audici\u00f3n para un musical de Broadway llamado \"Too many girls\", seguido por otra para ir a Hollywood a actuar en la versi\u00f3n cinematogr\u00e1fica de ese musical.","En Hollywood Arnaz conoci\u00f3 a su futura esposa, Lucille Ball, una famosa actriz con la que se cas\u00f3 en 1940 y con la que form\u00f3 un exitoso d\u00fao televisivo y empresarial.","Hacia finales de la d\u00e9cada fund\u00f3 junto a su esposa la productora de televisi\u00f3n Desilu, con la que sacaron adelante varios \u00e9xitos como \"Star Trek\", \"The Andy Griffith Show\" y la serie de televisi\u00f3n \"I Love Lucy\", en la que se basa la historia de la pel\u00edcula en la que Bardem encarna a Arnaz y ","Nicole Kidman"," a Lucille Ball.","Transmitida por la cadena CBS durante seis temporadas (1951-1957), \"I Love Lucy\" fue la \"sitcom\" o comedia de situaci\u00f3n m\u00e1s exitosa de su \u00e9poca.","Despu\u00e9s de 180 episodios, el matrimonio se consagr\u00f3 como una de las leyendas de la industria.","La producci\u00f3n de la serie es recreada en la cinta dirigida por Aaron Sorkin ","\"Being The Ricardos\"",", que se interna en el coraz\u00f3n de los estudios donde se filmaba cada cap\u00edtulo a tres c\u00e1maras de 35 mil\u00edmetros, ante una audiencia, en tiempo real, como si fuera teatro.","En la vida real, Arnaz y Ball no solo se preocuparon del lado art\u00edstico del show. Para ellos fue clave mantener la propiedad del programa dentro de su compa\u00f1\u00eda de producci\u00f3n Desilu.","Y desde el punto de vista del contenido, la serie tuvo gran impacto al tratar"," temas que en esa \u00e9poca se consideraban como propios del \u00e1mbito privado",", como por ejemplo, ","el matrimonio y el embarazo",".","Tanto fue as\u00ed que el show tuvo algunos paralelos entre la ficci\u00f3n y la realidad, como cuando Ball dio a luz a su hija en el programa el mismo d\u00eda en que lo hizo en la vida real.","Parte de la historia real de la pareja es presentada en la cinta \"Being The Ricardos\", donde a trav\u00e9s de ","flashbacks"," se hace alusi\u00f3n a algunos momentos cruciales de su vida: el v\u00ednculo de Ball con el comunismo, la respuesta de la cadena CBS al embarazo de la actriz y la infidelidad de Arnaz. ","Tras su divorcio de Ball, en 1960, Desi Arnaz no volvi\u00f3 a interpretar su ic\u00f3nico rol de Ricky Ricardo.","A partir de entonces, el cubano-estadounidense acept\u00f3 pocos trabajos como actor y centr\u00f3 sus energ\u00edas en la producci\u00f3n.","Arnaz vendi\u00f3 su parte de Desilu Productions a Ball en 1963 y se cas\u00f3 ese mismo a\u00f1o con Edith Mack Hirsch.","De manera independiente produjo series como \"The mothers in law\", \"The Ann Sothern Show\" o \"The Untouchables\". ","Fumador empedernido, Desi Arnaz muri\u00f3 a los 69 a\u00f1os en 1986 de un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Su primera esposa y compa\u00f1era de trabajo, Lucille Ball, estuvo junto a \u00e9l en sus \u00faltimos momentos.","Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.","https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=-PHL2BPXFX8&t=15s"],"label":0}
{"nombre":"Gustavo Ricardo Zarate Lopez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/gente\/ricardo-montaner-sobre-el-lio-residente-j-balvin-lo-de-residente-fue-una-masacre-innecesaria_269690","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-4","titular":"Ricardo Montaner sobre el l\u00edo Residente-J Balvin: \"Lo de Residente fue una masacre innecesaria\"","cuerpo":["La 'tiradera' que le peg\u00f3 Residente a J Balvin este jueves en la sesi\u00f3n con BZRP sigue dando que hablar y los artistas siguen manifest\u00e1ndose. A celebridades como Alejandro Sanz o Ibai Llanos se sum\u00f3 el venezolano Ricardo Montaner, que utiliz\u00f3 su cuenta de Twitter para referirse a lo hecho por Residente:","\u00a0","\"He visto con tristeza como dos colegas (diferentes) se ensa\u00f1an hasta sacarse sangre. Lo de mi querido Residente con mi querido J Balvin es un acto despiadado",", una masacre innecesaria, una iron\u00eda, un despilfarro de talento en una causa sin raz\u00f3n\", escribi\u00f3 Montaner.","He visto con tristeza como dos colegas(diferentes)se ensa\u00f1an hasta sacarse sangre.","Lo de mi querido ","@residente"," con mi querido ","@JBALVIN"," es un acto despiadado ,una masacre innecesaria,una iron\u00eda,un despilfarro de talento en una causa sin raz\u00f3n.","Montaner sigui\u00f3 tuiteando al respecto y en un segundo tuit hasta intent\u00f3 \"rapear\": \"","Todos entramos, todos cabemos, m\u00e1s all\u00e1 de los gustos y de los colores\u2026 \u201cYo no s\u00e9 de regueton, ni de rimar se\u00f1ores, yo solo s\u00e9 que la vida se trata de saber dar honores, al que limpia, al que barre, al que vende flores, al humilde, al patriota, al cartonero pobre\" (sic)","Todos entramos,todos cabemos,m\u00e1s all\u00e1 de los gusto y de los colores\u2026","\u201cYo no se de regueton,ni de rimar se\u00f1ores,","yo solo se que la vida se trata de saber dar honores,","al que limpia,al que barre,al que vende flores,","al humilde,al patriota ,al cartonero pobre.","La pol\u00e9mica sobre la 'tiradera' de Residente contin\u00faa, y hasta el momento de publicada esta nota el video en Youtube ten\u00eda 25 millones de visualizaciones,"," con comentarios a favor y en contra de lo que dijo, aunque la mayor\u00eda apoyando al rapero puertorique\u00f1o,"," que se hizo famoso en 2005 con el grupo Calle 13.\u00a0","Hasta Alejandro Sanz se ha referido al tema al calificar como \"asesinato con un l\u00e1piz\" a los 8 minutos que excalle 13 dedica al colombiano. La disputa se acrecent\u00f3 en octubre de 2021 cuando Balvin pidi\u00f3 boicotear los premios Grammy Latino","\u200b"],"label":0}
{"nombre":"Ana Maria Alizares Sandoval","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/sociales\/maria-rene-rivera-sahonero-coronada-reina-del-carnaval-de-puerto-quijarro_268556","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-8","titular":"Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz se impusieron en la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a","cuerpo":["Mar\u00eda Vaca y Rob\u00edn Ortiz fueron los vencedores de la m\u00e1xima categor\u00eda, \u00e9lite,"," en la novena edici\u00f3n de la Carrera El Hondo de bicimonta\u00f1a. La competencia se realiz\u00f3 el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 209 pedalistas en las diferentes categor\u00edas.","La largada y la llegada tuvieron lugar en la plaza de Porongo,"," pero la competencia pas\u00f3 por los pueblos antiguos como ser Las Cruces, Terebinto, El Hondo, El Maguey y Pozo Colorado.","Hubo dos recorridos: 47 km y 80 km, ","tanto para damas como para varones. Los participantes de la categor\u00eda \u00e9lite realizaron el tramo m\u00e1s largo.","La vencedora en damas \u00e9lite, Mar\u00eda Vaca (3h12\u201920\u201d),"," estuvo seguida de Mar\u00eda Burgos (3h36\u201952\u201d) y Kamila Mendoza (5h15\u201922\u201d), segunda y tercera, respectivamente.","Por su parte, ","Rob\u00edn Ortiz (2h46\u201959), que subi\u00f3 a lo m\u00e1s alto del podio en varones \u00e9lite,"," le sac\u00f3 solo un segundo de diferencia a su inmediato seguidor Jos\u00e9 Manuel Ricaldi (2h47\u201900\u201d), que se tuvo que conformar con el segundo puesto. La tercera posici\u00f3n fue para Marco V\u00e1squez (2h47\u201902\u201d), que tambi\u00e9n lleg\u00f3 muy cerca del l\u00edder.","El Club Urub\u00f3 Xtreme, organizador de la prueba, ","en coordinaci\u00f3n con la Alcald\u00eda de Porongo tiene previsto donar material deportivo a la escuela de la comunidad de El Hondo, con el dinero excedente por la recaudaci\u00f3n de inscripciones.","Otros ganadores:","DAMAS 57 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Dahyana Garc\u00eda","2.- Mar\u00eda Guadalupe Astrona","3.- Mar\u00eda Jos\u00e9 Castro","30-39 a\u00f1os","1.- Josel\u00edn Machado","2.- Nineth Le\u00f3n","Melissa Alurralde","40-49 a\u00f1os","1.- Aida Salas","2.- Fabiola Rosa Vel\u00e1squez ","3.- Roxana Parada","50-59 a\u00f1os","1.- Marioly Eg\u00fcez","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Cinthia Ayala","VARONES 57 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Marvin Ripalva","2.- Slemen Farid Rojas","3.- Josu\u00e9 Alejandro Toledo","30-39 a\u00f1os","1.- Ren\u00e1n Delgadillo","2.-Betho Tete","3.- \u00c9dgar Morales","40-49 a\u00f1os","1.- Yannick Bley","2.- Nils Peters","3.- Bismark Navarro","50-59 a\u00f1os","1.- Eugenio Andrews","2.-Juan Pablo Castedo","3.-Roger Fleig","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Ricardo Su\u00e1rez","2.- Carlos Torrico","3.- Reynerio R\u00edos","DAMAS 80 KM","30-39 a\u00f1os","1.- Irene L\u00f3pez","2.- Leydi Amurrio","3.- Luz Mariel Ruiz","50-59 a\u00f1os","1.- M\u00f3nica Gamarra","VARONES 80 KM","18-29 a\u00f1os","1.- Kevin Moreno","2.- Sergio Salazar","3.- Rub\u00e9n Montenegro","30-39 a\u00f1os","1.- Josu\u00e9 Bay\u00f3n","2.- Niky Osinaga","3.- Luis Alfonso Arancibia","40-49 a\u00f1os","1.- Luis Salazar","2.-Elvis Ovando","3.- Camilo Lafuente","50-59 a\u00f1os","1.- Marco Erlwein","2.-Alexis Rojas","3.- Jorge Soria","M\u00e1s de 60 a\u00f1os","1.- Pedro W\u00e1lter Rivero","2.- Roberto Boccardo","El delantero, que sufri\u00f3 un golpe en un pie en el entrenamiento del lunes, figura en la convocatoria de 24 jugadores para el partido de la Liga de Campeones"],"label":0}
{"nombre":"Oscar Gerardo Montes Barzon","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/bbc\/oscar-2022-desi-arnaz-el-cubano-que-revoluciono-la-television-en-eeuu-y-al-que-javier-bardem-da-vida_266791","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-8","titular":"Estos son los nominados al \u00d3scar en las principales categor\u00edas","cuerpo":["La ma\u00f1ana del martes 8 de febrero, la Academia de las Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas\u00a0anunci\u00f3 a los nominados a los \u00d3scar 2022, los premios m\u00e1s populares del cine.","El poder del perro",", de Jane Campion, lidera la carrera de los premios con 12 de las nominaciones, junto a ","Duna, ","de Denis Villeneuve, con 10.\u00a0","La gala est\u00e1 programada para el 27 de marzo. Aqu\u00ed, los nominados de las categor\u00edas m\u00e1s importantes.","Mejor pel\u00edcula","Amor sin barreras (West side story)","Belfast","CODA","Drive my car","Duna","El callej\u00f3n de las almas perdidas (Nightmare Alley)","El poder del perro","Licorice Pizza","No mires arriba (Don't look up)","Rey Richard: una familia ganadora (King Richard)","Mejor director","Kenneth Branagh, Belfast","Ryusuke Hamaguchi, Drive my car","Paul Thomas Anderson, Licorice Pizza","Jane Campion, El poder del perro","Steven Spielberg, Amor sin barreras","Mejor actor","Javier Bardem, Being the Ricardos","Benedict Cumberbatch, El poder del perro","Andrew Garfield, Tick, tick...BOOM!","Will Smith, Rey Richard: una familia ganadora","Denzel Washington, La tragedia de Macbeth","Mejor actriz","Jessica Chastain, Los ojos de Tammy Faye","Olivia Colman, La hija oscura","Pen\u00e9lope Cruz, Madres paralelas","Nicole Kidman, Being the Ricardos","Kristen Stewart, Spencer","Mejor actor de reparto","Ciar\u00e1n Hinds, Belfast","Troy Kotsur, CODA","Jesse Plemons, El poder del perro","JK Simmons, Being the Ricardos","Kodi Smit-McPhee, El poder del perro","Mejor actriz de repart","o","Jessie Buckley, La hija oscura","Ariana DeBose, Amor sin barreras","Judi Dench, Belfast","Kirsten Dunst, El poder del perro","Aunjanue Ellis, Rey Richard: una familia ganadora","Mejor pel\u00edcula internacional","Drive my car (Jap\u00f3n)","Flee (Dinamarca)","La mano de Dios (Italia)","Lunana: A Yak in the Classroom (But\u00e1n)","The worst person in the world (Noruega)","Mejor pel\u00edcula de animaci\u00f3n","Encanto","Flee","Luca","La familia Mitchell vs. las m\u00e1quinas","Raya y el \u00faltimo drag\u00f3n","Mejor documental","Ascension","Attica","Flee","Summer of Soul (...Or, When the Revolution Could Not Be Televised)","Questlove","Writing with Fire","Mejor guion original","Belfast","No miren arriba","Rey Richard: una familia ganadora","Licorice Pizza","The Worst Person in the World","Mejor guion adaptado","CODA","Drive my car","Duna","La hija oscura","El poder del perro","Pel\u00edculas con m\u00e1s de cinco nominaciones","El poder del perro (12)","Duna (10)","Amor sin barreras (7)","Belfast (7)","Rey Richard: una familia ganadora (6)"],"label":0}
{"nombre":"Gustavo Adolfo Aliaga Palma","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/usted-elige\/diputados-eligen-a-su-directiva-pese-a-advertencias_207236","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2020-11-03","titular":"Diputados eligen a su directiva pese a advertencias","cuerpo":["Como Presidente, Freddy Mamani Laura (MAS); Primera vicepresidenta, Elsa Ali Ramos (MAS); Segundo vicepresidente, Gustavo Adolfo Aliaga Palma (CC); Primera secretar\u00eda, Patricio Mendoza Chumpe (MAS); Segunda secretar\u00eda, Jorge Yucra Z\u00e1rate (MAS); Tercera secretar\u00eda, W\u00e1lter Villagra Romay (CC) y Cuarta secretar\u00eda, Sandra Paz M\u00e9ndez (Creemos), esos diputados conforman la nueva directiva camaral para la gesti\u00f3n 2020-2021.","Una fugaz sesi\u00f3n de elecci\u00f3n de la directiva precedi\u00f3 a la decisi\u00f3n de las tres bancadas en la C\u00e1mara de Diputados que decidi\u00f3 nominar a su directorio para la presente gesti\u00f3n, pese al pedido de pol\u00edticos para que no se asuman cargos mientras el MAS no reponga los dos tercios que estaban suscritos en 11 art\u00edculos de su reglamento interno.","Tal como decidi\u00f3 la bancada del MAS en la reuni\u00f3n de Huajchilla, el pasado jueves, 'la aplanadora' de 75 diputados del nuevo oficialismo eligi\u00f3 al profesor Freddy Mamani como el nuevo presidente de la C\u00e1mara de Diputados por la gesti\u00f3n 2020-2021.","La nov\u00edsima sala de interpelaciones en el nuevo edificio de la Asamblea fue el escenario que eligi\u00f3 el MAS para la posesi\u00f3n de un sonriente profesor Mamani que hasta ahora ocupa el cargo de secretario ejecutivo de la Confederaci\u00f3n de Maestros Rurales de Bolivia.","Asimismo, las otras dos bancadas minoritarias, Comunidad Ciudadana (CC) y Creemos designaron a sus representantes ante el nuevo directorio que realiz\u00f3 sus sesiones preparatorias la ma\u00f1ana de este martes y despu\u00e9s de calificar credenciales eligieron a la directiva ad hoc que deb\u00eda dirigir las sesiones preparatorias hasta la elecci\u00f3n de la nueva directiva.","La jefa de Estado ratifica que permanecer\u00e1 en Beni y no saldr\u00e1 del pa\u00eds. Asegura que asumir\u00e1 defensa si es que el MAS promueve un juicio en su contra al interior del Legislativo"],"label":1}
{"nombre":"Jhonny Oscar Maman Gutierrez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/santa-cruz\/jhonny-fernandez-vamos-a-acatar-el-paro-pero-es-un-perjuicio_269489","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-13","titular":"William Hurt: muere el actor estadounidense ganador del Oscar en 1986","cuerpo":["El actor estadounidense William Hurt, quien se hizo mundialmente conocido en la d\u00e9cada de 1980 por sus interpretaciones en pel\u00edculas premiadas y m\u00e1s recientemente trabaj\u00f3 en varios filmes de la franquicia Marvel, falleci\u00f3 este domingo a los 71 a\u00f1os de edad, seg\u00fan inform\u00f3 la prensa de EE.UU.","Hurt gan\u00f3 el Oscar a mejor actor en 1986 por interpretar a un preso en una c\u00e1rcel brasile\u00f1a en ","El beso de la mujer ara\u00f1a",", ","que protagoniz\u00f3 junto a los actores Ra\u00fal Juli\u00e1 y Sonia Braga.","Luego fue nominado dos veces m\u00e1s en los dos a\u00f1os siguientes, por ","Children of a Lesser God"," (Te amar\u00e9 en silencio) y ","Broadcast News"," (Detr\u00e1s de la noticia).","En los \u00faltimos a\u00f1os, ha sido conocido por ","sus interpretaciones d","el ","g","eneral Thaddeus Ross en cinco \u00e9xitos de taquilla del Universo Cinematogr\u00e1fico de Marvel",".","El sitio web Deadline, especializado en noticias de Hollywood,  cit\u00f3 una declaraci\u00f3n del hijo de Hurt, Will, que dec\u00eda: \"La familia Hurt lamenta con gran tristeza el fallecimiento de William Hurt, amado padre y actor ganador del Oscar, el 13 de marzo de 2022, una semana antes de cumplir 72 a\u00f1os.","\"Muri\u00f3 en paz, entre familiares, por causas naturales. La familia pide privacidad en este momento\".","La revista Variety dijo que la noticia fue confirmada por el amigo de Hurt, Gerry Byrne.","Nacido en Washington en 1950, ","Hurt ","estudi\u00f3"," primero"," ","T","eolog\u00eda antes de dedicarse a la actuaci\u00f3n"," y consigui\u00f3 su primera oportunidad con un papel principal en la pel\u00edcula ","Estados alterados"," del director Ken Russell.","A pesar de su celebridad, Hurt siempre protegi\u00f3 su privacidad. \"Nunca dije que porque era actor puedes robarme el alma. No puedes\", hab\u00eda dicho.","Recuerda que"," puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.","https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=F0JfeusHluE"],"label":0}
{"nombre":"Roman Barron Urista","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/futbol\/la-venta-del-chelsea-queda-suspendida-por-sanciones-britanicas-a-roman-abramovich_270331","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-03-10","titular":"La venta del Chelsea queda suspendida por sanciones brit\u00e1nicas a Roman Abramovich ","cuerpo":["Roman Abramovich, propietario del Chelsea FC, fue incluido el jueves entre los ","multimillonarios rusos sancionados por el gobierno brit\u00e1nico"," debido a la invasi\u00f3n de Ucrania, lo que implica la congelaci\u00f3n de sus haberes y la suspensi\u00f3n de la venta del club campe\u00f3n de Europa que, sin embargo, podr\u00e1 seguir jugando.","Estas sanciones, que ","el Reino Unido ya ha aplicado a m\u00e1s de 200 personas"," y entidades por sus v\u00ednculos con el presidente ruso Vladimir Putin, comprenden la congelaci\u00f3n de los haberes, la prohibici\u00f3n de realizar transacciones con particulares y empresas brit\u00e1nicas y la imposibilidad de viajar al pa\u00eds.","\"Los oligarcas y los clept\u00f3cratas no tienen cabida en nuestra econom\u00eda ni en nuestra sociedad\","," afirm\u00f3 la ministra brit\u00e1nica de Relaciones Exteriores, Liz Truss. ","\"Con sus estrechos v\u00ednculos con Putin, son c\u00f3mplices de su agresi\u00f3n\","," agreg\u00f3, al anunciar una nueva lista de siete sancionados que adem\u00e1s de Abramovich incluye a su exsocio comercial Oleg Deripaska, al director general de Rosneft, \u00cdgor Sechin, y al jefe de Gazprom, Alex\u00e9i Miller. ","Completan la lista los directivos del banco VTB, ","Andr\u00e9i Kostin, de la empresa de distribuci\u00f3n de hidrocarburos Transneft, Nikol\u00e1i T\u00f3karev, y del Banco Rossiya, Dmitri Lebedev.","\"En vista del importante impacto que las sanciones de hoy tendr\u00edan en el Chelsea Football Club y de las posibles repercusiones\", el ejecutivo de Boris Johnson public\u00f3 al mismo tiempo"," \"una licencia para permitir que una serie de actividades relacionadas con el f\u00fatbol contin\u00faen\""," en el club.","As\u00ed, el Chelsea, que va tercero en la Premier League por detr\u00e1s del Manchester City y el Liverpool, ","podr\u00e1 seguir jugando partidos, ","pagar los sueldos de sus empleados --jugadores y entrenadores incluidos--, los impuestos y facturas relacionadas con su mantenimiento, los costes de viaje y los traspasos de futbolistas previamente acordados.","La licencia no incluye sin embargo la ","venta de nuevas entradas o abonos ","ni los nuevos traspasos de jugadores por el club que en 2021 gan\u00f3 su segunda Champions League.","El objetivo de esta medida es ","\"proteger a la Premier League, ","a la pir\u00e1mide futbol\u00edstica en general, a los fieles seguidores y a otros clubes\", precis\u00f3 el gobierno.","- Fortuna de 12.300 millones de d\u00f3lares -","El ejecutivo brit\u00e1nico valor\u00f3 en ","9.400 millones de libras (12.300 millones de d\u00f3lares, 11.200 millones de euros) ","la fortuna de Abramovich, que adem\u00e1s de ser propietario del Chelsea tiene participaciones en el gigante del acero Evraz. ","En 2005 vendi\u00f3 una participaci\u00f3n del 73% en la petrolera rusa"," Sibneft al tit\u00e1n estatal del gas Gazprom por 9.870 millones de libras, precis\u00f3.","\"Es uno de los pocos oligarcas de la d\u00e9cada de 1990 ","que mantiene su prominencia bajo el mandato de Putin\", agreg\u00f3, subrayando que \"ninguno de nuestros aliados ha sancionado a\u00fan a Abramovich\".","Temiendo verse incluido en la lista de personas f\u00edsicas y morales golpeadas por las sanciones brit\u00e1nicas, Abramovich hab\u00eda anunciado la semana pasada que ","pon\u00eda a la venta el c\u00e9lebre club ","del oeste de Londres, del que es propietario desde hace 19 a\u00f1os.","\"La venta del club no se har\u00e1 de manera precipitada"," y seguir\u00e1 su curso normal\", hab\u00eda asegurado el oligarca sobre el equipo que compr\u00f3 en 2003 por 140 millones de libras (168 millones de euros, 187 millones de d\u00f3lares) y en el que ha realizado enormes inversiones desde entonces.","Precis\u00f3 que"," no pedir\u00eda el reembolso de los pr\u00e9stamos ","que concedi\u00f3 al club, estimados en 1.500 millones de libras y que el \"producto neto\" de su venta ser\u00eda destinado a \"una fundaci\u00f3n caritativa en beneficio de todas las v\u00edctimas de la guerra en Ucrania\".","Seg\u00fan la prensa brit\u00e1nica, un consorcio dirigido por el hombre de negocios estadounidense Todd Boehly --copropietario del club de b\u00e9isbol Dodgers de Los Angeles-- y el millonario suizo Hansjorg Wyss --fundador de la empresa de material m\u00e9dico Synthes--"," ya formul\u00f3 una oferta.","Seg\u00fan el Financial Times",", otro millonario estadounidense, Josh Harris, tambi\u00e9n contemplaba presentar una oferta",". El millonario turco Mushin Bayrak expres\u00f3 asimismo su inter\u00e9s por el club.","Con sus tres goles de este mi\u00e9rcoles al PSG, por la Champions, suma 309 goles con la camiseta blanca."],"label":0}
{"nombre":"Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/pais\/la-asamblea-legislativa-inicia-su-receso-hasta-el-11-de-julio_236968","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2021-06-28","titular":"La Asamblea Legislativa inicia su receso hasta el 11 de julio","cuerpo":["La Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) comenz\u00f3 este lunes el receso de sus labores hasta el 11 de julio. Sin embargo, existe una comisi\u00f3n de 18 senadores y 36 diputados, entre titulares y suplentes, que dar\u00e1 seguimiento a algunos temas.","Al interior de esa instancia queda pendiente el tratamiento de las leyes de ascensos para la Polic\u00eda Boliviana y la de lucha contra la corrupci\u00f3n, que fueron aprobadas por Diputados y que deben ser revisadas por el Senado.","Las dos semanas de receso est\u00e1n enmarcadas en lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado (CPE), que en el par\u00e1grafo 3 del art\u00edculo 153 se\u00f1ala, \u201clas sesiones ordinarias ser\u00e1n permanentes y contar\u00e1n con dos recesos de quince d\u00edas, cada uno, por a\u00f1o\u201d.","Los diputados titulares que conforman parte de la comisi\u00f3n que continuar\u00e1 con sus actividades son: Freddy Mamani Laura, Patricio Mendoza Chumpe, Gustavo Vega Pi\u00f1a, Andr\u00e9s Flores Condori, H\u00e9ctor Arce Rodr\u00edguez, Jerges Mercado Suarez, Israel Huaytari Mart\u00ednez,\u00a0 Miriam Mart\u00ednez Michaga, Darlen Isabel Velasco Torrez, Aleida Joseff Tellez, Roy Su\u00e1rez Medina, Erick Marcelo Pedraza L\u00f3pez, Alejandra Camargo\u00a0 Tanable, Daniel Prieto Tomelitch, Lily Gladys Fern\u00e1ndez Vargas, M\u00f3nica Sof\u00eda Torres Campuzano, Erwin Baz\u00e1n Guti\u00e9rrez y Alba Moira Osinaga Rivero.","Los diputados suplentes son: Persida Trifena Abi Guaygua Tola, Amalia Antonio Sarabia, Crescencia Salda\u00f1a Acosta, Jos\u00e9 Rangel Terrazas, Mar\u00eda Lizbeth Vargas Flores, Faustina Coa Reynaga, Casilda Cu\u00e9llar Mendoza, Quint\u00edn Villaz\u00f3n Garnica, Josu\u00e9 Ayala S\u00e1nchez, Santos Cori Perca, Javier Alejandro Machuqui Mamio, Luciana Michel Campero Ch\u00e1vez, Orlando Esteban Valdez L\u00f3pez, George Fernando Komadina Rimassa, Rory Crismar Ordo\u00f1ez Choque, Herbert Taboada P\u00e9rez, Laura Rojas Ayala y Henry Guti\u00e9rrez Farell.","En cuanto a la C\u00e1mara de Senadores se habilitaron a los siguientes asamble\u00edstas titulares: Andr\u00f3nico Rodr\u00edguez Ledezma, Virginia Velasco Condori, Pedro Benjam\u00edn Vargas Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez Carrizo, Isidoro Quispe Huanca, Santiago Ticona Yupanki, Rodrigo Paz Pereira, Walter Jes\u00fas Justiniano Mart\u00ednez y Claudia Elena Heg\u00fces Algara\u00f1az. Adem\u00e1s de los senadores suplentes: Emiliana Dilma Cabrera, Hilari\u00f3n Padilla Mamani, Hilda Vega Rocha, Laura Marlene Luj\u00e1n Condori, Mar\u00eda Mu\u00f1oz Rodr\u00edguez, Sarah\u00ed Betzabeh Reinaga la Madrid, Elizabeth Zoya Zamora Arce, Neila Velarde Salas y Javier Villavicencio Villavicencio.","","Juan Ram\u00f3n Quintana, uno de los m\u00e1s cercanos a Evo Morales, cuestiona el \u201cpremio a los polic\u00edas\u201d que se amotinaron en 2019. Desde otro sector del masismo defienden la modernizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n verde olivo",""],"label":1}
{"nombre":"Maria Del Pilar Rivero Guillen Pinto","enlace":"https:\/\/eldeber.com.bo\/multimedia\/enfermeras-del-hospital-bajio-del-oriente_337318","medio":"eldeber.com.bo","fecha":"2022-02-24","titular":"Barcelona fue una sinfon\u00eda en el Diego Maradona","cuerpo":["El ","Barcelona gan\u00f3 4-2 en el campo del N\u00e1poles, este jueves en la vuelta de los play-off de acceso a octavos de la Europa League,"," para meterse en la siguiente fase del torneo continental.","El Bar\u00e7a se adelant\u00f3 con los goles de Jordi Alba (8)"," y Frenkie de Jong (13), Lorenzo Insigne redujo distancias de penal (23), pero Gerard Piqu\u00e9 (45) y Pierre-Emerick Aubameyang (59) cerraron la victoria azulgrana, haciendo in\u00fatil el tanto final de Matteo Politano (87).","Los barcelonistas"," se impusieron 5-3 en el globa","l de la eliminatoria tras el 1-1 de la ida en la capital catalana.","El ","Bar\u00e7a volvi\u00f3 a dominar a su rival este jueves en el Diego Armando Maradona napolitano",", pero esta vez encontr\u00f3 la pegada que le falt\u00f3 en la ida en el Camp Nou.\u00a0","Justo antes del comienzo del encuentro, ","los dos equipos sostuvieron una pancarta con el lema \"Stop War\" (Paren la guerra).","Tras el gesto de protesta, el bal\u00f3n empez\u00f3 a rodar en el estadio napolitano ","y el Barcelona se hizo pronto con las riendas del encuentro.","Los azulgranas se lanzaron a una intensa presi\u00f3n adelantada,"," que dificult\u00f3 mucho la salida del N\u00e1poles y permiti\u00f3 a los visitantes recuperar muchos balones cerca del \u00e1rea del portero \u00c1lex Meret.","Los barcelonistas se adelantaron pronto en una r\u00e1pido contraataque ","cuando Adama Traor\u00e9 puso un bal\u00f3n para el remate de Jordi Alba, solo ante el portero rival (8).","Frenkie de Jong solt\u00f3 un disparo"," desde la frontal que se col\u00f3 por la escuadra (13) poniendo muy de cara el encuentro y la eliminatoria.","El N\u00e1poles sufr\u00eda para superar la presi\u00f3n azulgrana ","y tratar de conectar con Victor Osimhen, el hombre m\u00e1s desequilibrante de los napolitanos.","- Insigne recorta distancias -","El nigeriano propici\u00f3 ","el penal que transform\u00f3 Insigne (23)",", tras ser derribado en el \u00e1rea por Marc-Andr\u00e9 Ter Stegen.","El N\u00e1poles recortaba distancias, ","pero el Barcelona segu\u00eda con su plan martilleando arriba con las internadas de Adama,"," Ferran Torres y los disparos de Pierre-Emerick Aubameyang.","El acoso azulgrana tuvo un nuevo premio al filo del descanso, ","cuando Piqu\u00e9 agarr\u00f3 un bal\u00f3n en el \u00e1rea para soltar un disparo cruzado"," que dio en el palo y se col\u00f3 en la porter\u00eda napolitana (45).","El N\u00e1poles trat\u00f3 de dar un paso adelante y sacudirse la presi\u00f3n azulgrana, ","pero el Bar\u00e7a sigui\u00f3 manteniendo el control de la pelota.","Los locales apenas lograban conservar la posesi\u00f3n del bal\u00f3n, ","que perd\u00edan r\u00e1pidamente ante el acoso rival.","El equipo catal\u00e1n sigui\u00f3 percutiendo"," por la derecha por donde aparec\u00eda Adama para poner balones al \u00e1rea.","El extremo azulgrana puso un centro que dej\u00f3 pasar Frenkie de Jong, ","para un remate franco de Aubameyang que supuso el 4-1 (59).","El delantero gabon\u00e9s ","a\u00fan pudo aumentar la cuenta de su equipo en un mano a mano que perdi\u00f3 con Meret (65).","Apoyado en el marcador, ","el t\u00e9cnico azulgrana Xavi Hern\u00e1ndez movi\u00f3 el banquillo ","para refrescar su equipo y seguir manteniendo el control del partido.","El N\u00e1poles s\u00f3lo lograba llevar peligro al \u00e1rea de Ter Stegen en acciones a bal\u00f3n parado ","y en alguna carrera de Osimhen, que a punto estuvo de marcar el segundo de su equipo con un disparo cruzado que se fue fuera por muy poco (71).","En el \u00faltimo cuarto de hora, el N\u00e1poles lo intent\u00f3 con m\u00e1s coraz\u00f3n que cabeza sin lograr variar el resultado ","a pesar del tanto marcado por Politano (87).","El atacante del Atalanta de Italia festej\u00f3 de esta manera una de las dos conquistas que hizo este jueves ante Olympiakos por la Europa League.","\u200b"],"label":0}
